<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
	dtd-version="1.0" article-type="research-article" xml:lang="pt">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="nlm-ta">Cad Saude Publica</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Cadernos de Saúde Pública</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Cad. Saúde
					Pública</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0102-311X</issn>
			<issn pub-type="epub">1678-4464</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Fundação Oswaldo Cruz</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="other">00002</article-id>
			<article-id pub-id-type="doi">10.1590/0102-311XPE01S114</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>PERSPECTIVAS</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title xml:lang="pt">Para reinventar o parto e o nascimento no Brasil: de
					volta ao futuro</article-title>
				<trans-title-group xml:lang="es">
					<trans-title>Para reinventar el parto y el nacimiento en Brasil: regreso al
						futuro</trans-title>
				</trans-title-group>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Aquino</surname>
						<given-names>Estela M. L.</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1">
						<sup>1</sup>
					</xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1">
				<label>1</label>
				<institution content-type="orgdiv1">Instituto de Saúde Coletiva</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidade Federal da Bahia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Salvador</named-content>
				</addr-line>
				<country>Brasil</country>
				<institution content-type="original"> Instituto de Saúde Coletiva, Universidade
					Federal da Bahia, Salvador, Brasil.</institution>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp>
					<bold>Correspondência</bold> E. M. L. Aquino. Musa – Programa Integrado em
					Gênero e Saúde, Instituto de Saúde Coletiva, Universidade Federal da Bahia. Rua
					Basílio da Gama
							s/n<sup><underline>o</underline></sup>,2<sup><underline>o</underline></sup>
					andar, Salvador, BA  40110-040, Brasil. <email>estela@ufba.br</email>
				</corresp>
			</author-notes>
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<month>08</month>
				<year>2014</year>
			</pub-date>
			<volume>30</volume>
			<issue>Suppl 1</issue>
			<fpage>S8</fpage>
			<lpage>S10</lpage>
			<history>
				<date date-type="received">
					<day>21</day>
					<month>01</month>
					<year>2014</year>
				</date>
				<date date-type="accepted">
					<day>28</day>
					<month>01</month>
					<year>2014</year>
				</date>
			</history>
			<permissions>
				<license license-type="open-access"
					xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/">
					<license-p>This is an Open Access article distributed under the terms of the
						Creative Commons Attribution Non-Commercial License, which permits
						unrestricted non-commercial use, distribution, and reproduction in any
						medium, provided the original work is properly cited.</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<counts>
				<ref-count count="13"/>
				<page-count count="3"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p>As manifestações populares que tomaram as ruas do Brasil em junho de 2013 trouxeram a
			saúde para o centro do debate público. Os protestos expuseram limites do Sistema Único
			de Saúde (SUS), que apesar da grande ampliação da cobertura assistencial, não consegue
			assegurar serviços de qualidade e padece cronicamente de subfinanciamento e problemas de
			gestão. Ademais, o modelo de financiamento da saúde acentua desigualdades sociais. A
			maioria mais pobre enfrenta dificuldades para usufruir o direito universal aos serviços
			públicos de saúde, previsto na <italic>Constituição Federal</italic> de 1988.
			Entretanto, 25% dos brasileiros possuem seguros privados de saúde, mas são beneficiados
			com forte renúncia fiscal pelo Estado que, sustentado pelos tributos de todos, financia
			o acesso à assistência geralmente de melhor qualidade para um segmento minoritário e
			privilegiado <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref>. O SUS sofre ainda
			reflexos da (de)formação profissional, especialmente de médicos não preparados para a
			atenção básica, o que ficou exposto na reação corporativa à importação de profissionais
			estrangeiros para áreas descobertas no programa Mais Médicos.</p>
		<p>Esses problemas assumem configurações específicas no modelo tecnocrático de assistência
			ao parto, caracterizado pela primazia da tecnologia sobre as relações humanas e suposta
			neutralidade de valores <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>. Nele, subjaz
			a ideia de passividade das mulheres, imobilizadas durante o parto, enquanto sofrem
			intervenções por profissionais desconhecidos para abreviar o tempo até o nascimento
				<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>. O uso sem controle de
			procedimentos desnecessários e danosos é maximizado pela lógica mercantil e pela
			(de)formação médica, e assume expressão mais visível na crescente epidemia de cesáreas
				<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>.</p>
		<p>Os resultados da pesquisa <italic>Nascer no Brasil</italic> confirmam em âmbito nacional
			o panorama descrito em estudos locais, e denunciado pelos movimentos de mulheres e de
			humanização do parto <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>. Constituem
			evidências contundentes das desigualdades socioeconômicas, raciais e regionais na
			atenção ao parto <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>,</sup><xref
				ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr"
				rid="B7"><sup>7</sup></xref>.</p>
		<p>O modelo tecnocrático se manifesta distintamente no SUS e na assistência suplementar,
			acentuando desigualdades na qualidade do parto hospitalar que atingiu cobertura
			universal <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>. Nos serviços públicos, é
			frequente a desarticulação entre a atenção pré-natal e ao parto <xref ref-type="bibr"
				rid="B8"><sup>8</sup></xref>, a peregrinação em busca de internação <xref
				ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>, e o uso rotineiro de episiotomia e
			ocitocina <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref
				ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>. Nos serviços privados, a cesariana
			agendada previamente mesmo entre primíparas alcança a maioria dos partos <xref
				ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr"
				rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"
					><sup>10</sup></xref>. Em ambos os setores, não se garante o direito à
			informação nem se respeita a autonomia das mulheres, fere-se a integridade corporal e
			nega-se o direito previsto em lei ao acompanhante <xref ref-type="bibr" rid="B6"
					><sup>6</sup></xref>, tornando o parto solitário, inseguro e doloroso <xref
				ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>.</p>
		<p>As iniciativas para modificar tal quadro refletem lutas políticas e ideológicas no campo
			da saúde quanto às alternativas de modelo de atenção, desde a criação do Programa de
			Assistência Integral à Saúde da Mulher (PAISM), em 1983, resultante da convergência de
			propostas do movimento sanitário e do feminismo <xref ref-type="bibr" rid="B12"
					><sup>12</sup></xref>.</p>
		<p>O feminismo visa superar a perspectiva materno-infantil e incorporar a noção de mulher
			como sujeito, ultrapassar sua especificidade reprodutiva, e assumir abordagem ampliada
			de saúde. A humanização do parto se situa no marco mais geral dos direitos sexuais e
			reprodutivos, os quais incluem a garantia à maternidade segura, à contracepção e ao
			aborto <xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref>.</p>
		<p>A saúde é central na agenda feminista, questionando-se a biomedicina, que fornece as
			bases para justificar relações hierárquicas de gênero. As lutas têm se concretizado na
			ocupação de instâncias de controle social e monitoramento de políticas públicas e na
			atuação militante em postos de gestão <xref ref-type="bibr" rid="B12"
				><sup>12</sup></xref>.</p>
		<p>Todavia, registra-se o crescimento da ação organizada de forças conservadoras e
			religiosas, no Parlamento e sobre o Governo, ameaçando a laicidade do Estado. No
			Ministério da Saúde, a influência desses grupos tem resultado em recuo político e
			fortalecimento do chamado materno- infantilismo <xref ref-type="bibr" rid="B13"
					><sup>13</sup></xref>.</p>
		<p>A adoção da estratégia de Rede Cegonha representa simbólica e materialmente o
			encolhimento da agenda feminista e de construção do SUS. Carrega no nome a
			dessexualização da reprodução, conferindo ênfase ao concepto <xref ref-type="bibr"
				rid="B13"><sup>13</sup></xref>. Desvincula a atenção ao parto da Política Nacional
			de Assistência Integral à Saúde das Mulheres (PNAISM) e reforça o materno-infantilismo
			na definição de prioridades políticas. Obscurece o aborto inseguro em contexto de
			redução marcante da fecundidade.</p>
		<p>A dimensão simbólica não é questão menor, se mantido o atual modelo de financiamento
			público. A redução da pobreza promove a inclusão de segmentos sociais, ansiosos pelo
			consumo de bens e serviços, a exemplo do parto cesáreo. As distorções podem se acentuar
			pela incorporação de “novas consumidoras”, que percebem o acesso à tecnologia como sinal
			de prestígio social e modernidade <xref ref-type="bibr" rid="B11"
			><sup>11</sup></xref>.</p>
		<p>Estão em disputa diferentes projetos de sociedade, quanto à construção do SUS e à
			equidade de gênero em saúde. Em tal cenário se inserem as oportunidades de mudança da
			atenção ao parto. As soluções não são apenas técnicas, mas essencialmente políticas. Não
			há como alcançar transformações sem retomar o projeto de SUS democrático e os
			pressupostos da Reforma Sanitária de universalidade, integralidade e equidade, que a
				<italic>Constituição</italic> incorporou. É imprescindível defender a laicidade do
			Estado democrático e plural e ressaltar a intersecção entre gênero, classe social,
			raça/etnia e sexualidade na produção/reprodução de desigualdades sociais em saúde. É
			imperativo assegurar a humanização da atenção baseada em evidências científicas, mas
			também baseada em direitos das mulheres, redefinindo práticas e relações interpessoais
				<xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>.</p>
		<p>É inspirador revisitarmos os anos 1980 e sua radicalidade, repolitizando as necessidades
			de saúde e voltando a ampliar a agenda para a elaboração e implementação de políticas
			públicas voltadas às mulheres.</p>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation> Paim J, Almeida-Filho N, Vieira-da-Silva L. Saúde coletiva:
					futuros possíveis. In:Paim J, Almeida-Filho N, organizadores. Saúde coletiva:
					teoria e prática. Rio de Janeiro: Medbook Editora Científica; 2013. p.
					669-86.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Paim</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Almeida</surname>
							<given-names>N</given-names>
							<suffix>Filho</suffix>
						</name>
						<name>
							<surname>Vieira-da-Silva</surname>
							<given-names>L.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<chapter-title xml:lang="pt">Saúde coletiva: futuros possíveis</chapter-title>
					<person-group>
						<name>
							<surname>Paim</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Almeida</surname>
							<given-names>N</given-names>
							<suffix>Filho</suffix>
						</name>
					</person-group>
					<source xml:lang="pt">Saúde coletiva: teoria e prática</source>
					<publisher-loc>Rio de Janeiro</publisher-loc>
					<publisher-name>Medbook Editora Científica</publisher-name>
					<year>2013</year>
					<fpage>669</fpage>
					<lpage>686</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation> Diniz CSG. Humanização da assistência ao parto no Brasil: os
					muitos sentidos de um movimento. Ciênc Saúde Coletiva 2005;
					10:627-37.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal" specific-use="1">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Diniz</surname>
							<given-names>CSG</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Humanização da assistência ao parto no Brasil: os
						muitos sentidos de um movimento</article-title>
					<source>Ciênc Saúde Coletiva</source>
					<year>2005</year>
					<volume>10</volume>
					<fpage>627</fpage>
					<lpage>637</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation> Diniz SG, Chacham AS. “The cut above” and “the cut below”: the
					abuse of caesareans and episiotomy in Sao Paulo, Brazil. Reprod Health Matters
					2004; 12:100-10.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Diniz</surname>
							<given-names>SG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Chacham</surname>
							<given-names>AS.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">“The cut above” and “the cut below”: the abuse of
						caesareans and episiotomy in Sao Paulo, Brazil</article-title>
					<source>Reprod Health Matters</source>
					<year>2004</year>
					<volume>12</volume>
					<fpage>100</fpage>
					<lpage>110</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation> Victora CG, Aquino EM, Leal MC, Monteiro CA, Barros FC, Szwarcwald
					CL. Maternal and child health in Brazil: progress and challenges. Lancet 2011;
					377:1863-76.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Victora</surname>
							<given-names>CG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Aquino</surname>
							<given-names>EM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Leal</surname>
							<given-names>MC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Monteiro</surname>
							<given-names>CA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Barros</surname>
							<given-names>FC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Szwarcwald</surname>
							<given-names>CL.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Maternal and child health in Brazil: progress and
						challenges</article-title>
					<source>Lancet</source>
					<year>2011</year>
					<volume>377</volume>
					<fpage>1863</fpage>
					<lpage>1876</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation> d’Orsi E, Brüggemann OM, Diniz SG, Aguiar JM, Gusman CR, Torres
					JA, et al. Desigualdades sociais e satisfação das mulheres com o atendimento ao
					parto no Brasil: estudo nacional de base hospitalar. Cad Saúde Pública;
					submetido.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>d’Orsi</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brüggemann</surname>
							<given-names>OM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Diniz</surname>
							<given-names>SG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Aguiar</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gusman</surname>
							<given-names>CR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Torres</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<etal>et al.</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Desigualdades sociais e satisfação das mulheres com
						o atendimento ao parto no Brasil: estudo nacional de base
						hospitalar</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<comment>submetido</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation> Diniz CSG, d’Orsi E, Domingues RMSM, Torres JA, Schneck CA, Dias
					MAB, et al. Implementation of continuous support during labor and childbirth:
					data from the Born in Brazil National Survey. Cad Saúde Pública;
					submetido.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Diniz</surname>
							<given-names>CSG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>d’Orsi</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Domingues</surname>
							<given-names>RMSM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Torres</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schneck</surname>
							<given-names>CA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dias</surname>
							<given-names>MAB</given-names>
						</name>
						<etal>et al.</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Implementation of continuous support during labor
						and childbirth: data from the Born in Brazil National Survey</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<comment>submetido</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation> Leal MC, Pereira APE, Domingues RMSM, Theme Filha MM, Dias MAB,
					Nakamura-Pereira M, et al. Intervenções obstétricas durante o trabalho de parto
					e parto em mulheres brasileiras de risco habitual. Cad Saúde Pública 2014; 30
					Suppl:17-47.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Leal</surname>
							<given-names>MC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pereira</surname>
							<given-names>APE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Domingues</surname>
							<given-names>RMSM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Theme Filha</surname>
							<given-names>MM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dias</surname>
							<given-names>MAB</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nakamura-Pereira</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<etal>et al</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Intervenções obstétricas durante o trabalho de
						parto e parto em mulheres brasileiras de risco habitual</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<year>2014</year>
					<volume>30 Suppl</volume>
					<fpage>17</fpage>
					<lpage>47</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation> Viellas EF, Domingues RMSM, Dias MAB, Gama SGN, Theme Filha MM,
					Costa JV, et al. Assistência pré-natal no Brasil: Cad Saúde Pública 2014; 30
					Suppl:85-100.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Viellas</surname>
							<given-names>EF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Domingues</surname>
							<given-names>RMSM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dias</surname>
							<given-names>MAB</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gama</surname>
							<given-names>SGN</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Theme Filha</surname>
							<given-names>MM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Costa</surname>
							<given-names>JV</given-names>
						</name>
						<etal>et al.</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Assistência pré-natal no Brasil</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<year>2014</year>
					<volume>30 Suppl</volume>
					<fpage>85</fpage>
					<lpage>100</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation> Gama SGN, Viellas EF, Schilithz AOC, Theme Filha MM, Carvalho ML,
					Gomes KRO, et al. Fatores associados à cesariana entre primíparas adolescentes
					no Brasil, 2011-2012. Cad Saúde Pública 2014; 30 Suppl:117-27.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Gama</surname>
							<given-names>SGN</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Viellas</surname>
							<given-names>EF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schilithz</surname>
							<given-names>AOC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Theme Filha</surname>
							<given-names>MM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Carvalho</surname>
							<given-names>ML</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gomes</surname>
							<given-names>KRO</given-names>
						</name>
						<etal>et al.</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Fatores associados à cesariana entre primíparas
						adolescentes no Brasil, 2011-2012</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<year>2014</year>
					<volume>30 Suppl</volume>
					<fpage>117</fpage>
					<lpage>127</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation> Domingues RMSM, Dias MAB, Nakamura-Pereira M, Torres JA, d’Orsi E,
					Pereira APE, et al. Processo de decisão pelo tipo de parto no Brasil: da
					preferência inicial das mulheres à via de parto final. Cad Saúde Pública 2014;
					30 Suppl: 101-16.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Domingues</surname>
							<given-names>RMSM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dias</surname>
							<given-names>MAB</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nakamura-Pereira</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Torres</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>d’Orsi</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pereira</surname>
							<given-names>APE</given-names>
						</name>
						<etal>et al.</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Processo de decisão pelo tipo de parto no Brasil:
						da preferência inicial das mulheres à via de parto final</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<year>2014</year>
					<volume>30 Suppl</volume>
					<fpage>101</fpage>
					<lpage>116</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation> Diniz SG. Gênero, saúde materna e o paradoxo perinatal. Rev Bras
					Crescimento Desenvolv Hum 2009; 19:313-26.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Diniz</surname>
							<given-names>SG.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Gênero, saúde materna e o paradoxo
						perinatal</article-title>
					<source>Rev Bras Crescimento Desenvolv Hum</source>
					<year>2009</year>
					<volume>19</volume>
					<fpage>313</fpage>
					<lpage>326</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation> Costa AM. Participação social na conquista das políticas de saúde
					para mulheres no Brasil. Ciênc Saúde Coletiva 2009; 14:1073-83.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Costa</surname>
							<given-names>AM.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Participação social na conquista das políticas de
						saúde para mulheres no Brasil</article-title>
					<source>Ciênc Saúde Coletiva</source>
					<year>2009</year>
					<volume>14</volume>
					<fpage>1073</fpage>
					<lpage>1083</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation> Diniz S. Materno-infantilism, feminism and maternal health policy
					in Brazil. Reprod Health Matters 2012; 20:125-32.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Diniz</surname>
							<given-names>S.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Materno-infantilism, feminism and maternal health
						policy in Brazil</article-title>
					<source>Reprod Health Matters</source>
					<year>2012</year>
					<volume>20</volume>
					<fpage>125</fpage>
					<lpage>132</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
	<sub-article article-type="translation" id="TRen" xml:lang="en">
		<front-stub>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>PERSPECTIVES</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title xml:lang="en">Reinventing delivery and childbirth in Brazil: back to
					the future</article-title>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Aquino</surname>
						<given-names>Estela M. L.</given-names>
					</name>
					<xref ref-type="aff" rid="aff1_en">
						<sup>1</sup>
					</xref>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<aff id="aff1_en">
				<label>1</label>
				<institution content-type="orgdiv1">Instituto de Saúde Coletiva</institution>
				<institution content-type="orgname">Universidade Federal da Bahia</institution>
				<addr-line>
					<named-content content-type="city">Salvador</named-content>
				</addr-line>
				<country>Brazil</country>
				<institution content-type="original">Instituto de Saúde Coletiva, Universidade
					Federal da Bahia, Salvador, Brazil.</institution>
			</aff>
			<author-notes>
				<corresp>
					<bold>Correspondence</bold> E. M. L. Aquino. Musa – Programa Integrado em
					Gênero e Saúde, Instituto de Saúde Coletiva, Universidade Federal da Bahia. Rua
					Basílio da Gama s/n<sup><underline><italic>o</italic></underline></sup>,
							2<sup><underline>o</underline></sup> andar, Salvador, BA 40110-040,
					Brazil <email>estela@ufba.br</email>
				</corresp>
			</author-notes>
		</front-stub>
		<body>
			<p>The demonstrations that took the streets in Brazil in June 2013 brought health care
				to the center of public debate. The protests exposed the limits of the Brazilian
				Unified National Health System (SUS): despite expanding care coverage enormously, it
				is unable to assure service quality and suffers from chronic underfunding and
				management shortcomings. Moreover, the model of health care financing accentuates
				social inequalities. The poorer majority finds difficulty enjoying the universal
				right to public health services stipulated in the 1988 <italic>Federal
					Constitution</italic>. Meanwhile, 25% of Brazilians hold private health
				insurance, but benefit from substantial tax waivers by the State, which – although
				sustained by taxes paid by the population at large – finances access to generally
				better-quality care for a privileged minority <xref ref-type="bibr" rid="B1"
						><sup>1</sup></xref>. The SUS also suffers the adverse effects of
				(mis-)trained health professionals, especially physicians unprepared for primary
				care, as laid bare by the closed-shop reaction to the <italic>Mais Médicos</italic>
				(More Physicians) program, which imported foreign doctors into underserved areas of
				Brazil.</p>
			<p>These problems take on specific configurations in the technocratic model of care at
				childbirth, which is characterized by the primacy of technology over human relations
				and a purported value neutrality <xref ref-type="bibr" rid="B2"><sup>2</sup></xref>.
				The model rests on the idea that women are to remain passive, immobile during
				childbirth, while they undergo interventions by unknown health personnel to shorten
				the time to birth <xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref>. Unnecessary
				and harmful procedures are used to the maximum, as dictated by the reigning
				mercantile logic and medical (mis-)training. This is most visible in the growing
				epidemic of caesarean sections <xref ref-type="bibr" rid="B4"
				><sup>4</sup></xref>.</p>
			<p>The results of the <italic>Birth in Brazil </italic>survey have confirmed at the
				national level the panorama described in local studies and condemned by women’s
				movements and movements to humanize childbirth <xref ref-type="bibr" rid="B2"
						><sup>2</sup></xref>. They constitute compelling evidence of socioeconomic,
				racial and regional inequalities in care at childbirth <xref ref-type="bibr"
					rid="B5"><sup>5</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B6"
						><sup>6</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"
					><sup>7</sup></xref>.</p>
			<p>The technocratic model figures differently in the SUS and in private ‘supplementary
				care’, accentuating inequalities in the quality of hospital delivery, which has
				attained universal coverage <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>. In
				public services, there is often a disconnect between antenatal care and care at
				childbirth <xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>, facilities repeatedly
				denying admission <xref ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>, and routine
				use of episiotomy and oxytocin <xref ref-type="bibr" rid="B3"
					><sup>3</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B7"
					><sup>7</sup></xref>. In private services, most deliveries are by scheduled
				caesarean, even among first-time mothers <xref ref-type="bibr" rid="B4"
					><sup>4</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B9"
					><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B10"
					><sup>10</sup></xref>. In both sectors, the right to information is not assured
				nor is women’s autonomy respected, their bodily integrity is violated and their
				legally-assured right to a companion is denied <xref ref-type="bibr" rid="B6"
						><sup>6</sup></xref>, making childbirth lonely, unsafe and painful <xref
					ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>.</p>
			<p>Measures to change this situation have reflected political and ideological struggles
				in the health field over alternative models of care since Brazil introduced the
				Women’s Comprehensive Health Care Program (PAISM) in 1983, as the outcome of
				converging proposals by the sanitary and feminist movements <xref ref-type="bibr"
					rid="B12"><sup>12</sup></xref>.</p>
			<p>Feminism aspires to overcome the ‘mother-and-child’ approach and incorporate the
				notion of women as subjects, going beyond their specific reproductive role and
				assuring a broader approach to health care. The humanization of childbirth is framed
				by the broader umbrella of sexual and reproductive rights, which include the
				guarantee of safe maternity, contraception and abortion <xref ref-type="bibr"
					rid="B12"><sup>12</sup></xref>.</p>
			<p>Health is central to the feminist agenda, which criticizes the biomedicine that
				provides grounds on which to justify hierarchical gender relations. Concretely,
				feminists have worked to occupy monitoring and social control instances of public
				policy and militant activism in management positions <xref ref-type="bibr" rid="B12"
						><sup>12</sup></xref>.</p>
			<p>However, organized action by conservative and religious forces is growing in
				parliament and government, and threatening the lay State. In the Ministry of Health,
				these groups’ influence has resulted in policy back-pedaling and a strengthening of
				the ‘mother-and-child’ approach <xref ref-type="bibr" rid="B13"
				><sup>13</sup></xref>.</p>
			<p>Introduction of the <italic>Rede Cegonha</italic> (Stork Network) strategy
				represents, symbolically and materially, a downgrading of both the feminist agenda
				and construction of the SUS. Its very name desexualizes reproduction, placing the
				emphasis on the conceptus <xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref>. It
				disconnects care at childbirth from the national Policy of Women’s Comprehensive
				Health Care (PNAISM) and reinforces the “mother-and-child” approach in policy
				priority-setting. It obscures unsafe abortion in a context of strongly declining
				fertility.</p>
			<p>The symbolic dimension is no minor issue if the present model of public financing is
				maintained. Poverty reduction is fostering inclusion for social groups anxious to
				consume goods and services, for instance, childbirth by cesarean section. The
				distortions may be heightened by the induction of “new consumers”, who perceive
				access to technology as a sign of social prestige and modernity <xref
					ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>.</p>
			<p>What are in dispute are different projects of society, as regards construction of the
				SUS and gender equity in health. It is in this scenario that the opportunities to
				change care at childbirth emerge. The solutions are not purely technical, but
				essentially political. Changes cannot be achieved without reinstating the project of
				a democratic SUS and the health sector reform’s guiding principles of universality,
				comprehensiveness and equity, as written into the Constitution. It is essential to
				defend the lay, democratic and plural State and to emphasize the intersection among
				gender, social class, race/ethnicity and sexuality in producing/reproducing social
				inequalities in health. It is imperative to assure that care is humanized on the
				basis of scientific evidence, but also on the basis of women’s rights, in order to
				redefine care practices and interpersonal relations <xref ref-type="bibr" rid="B2"
						><sup>2</sup></xref>.</p>
			<p>It is inspiring to revisit the 1980s and their radicalness, so as to re-politicize
				health needs and once again broaden the agenda for formulation and implementation of
				public policies directed to women.</p>
		</body>
	</sub-article>
</article>
