<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
  dtd-version="1.0" article-type="article-commentary" xml:lang="pt">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="nlm-ta">Cad Saude Publica</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Cadernos de Saúde Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Cad. Saúde Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0102-311X</issn>
      <issn pub-type="epub">1678-4464</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Oswaldo Cruz</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="other">00011</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/0102-311XCO06S114</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Debate</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title xml:lang="pt">Compromisso com a mudança</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Gomes</surname>
            <given-names>Maria A. S. Mendes</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <aff id="aff1">
        <institution content-type="orgname">Instituto Nacional de Saúde da Mulher da Criança e do
          Adolescente</institution>
        <institution content-type="orgname">Fundação Oswaldo Cruz</institution>
        <addr-line>
          <named-content content-type="city">Rio de Janeiro</named-content>
        </addr-line>
        <country>Brasil</country>
        <institution content-type="original">Instituto Nacional de Saúde da Mulher da Criança e do
          Adolescente, Fundação Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro, Brasil.<named-content
            content-type="email">maria@iff.fiocruz.br</named-content></institution>
      </aff>
      <pub-date pub-type="epub-ppub">
        <month>08</month>
        <year>2014</year>
      </pub-date>
      <volume>30</volume>
      <issue>Suppl 1</issue>
      <fpage>S41</fpage>
      <lpage>S42</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/">
          <license-p>This is an Open Access article distributed under the terms of the Creative
            Commons Attribution Non-Commercial License, which permits unrestricted non-commercial
            use, distribution, and reproduction in any medium, provided the original work is
            properly cited.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <counts>
        <ref-count count="1"/>
        <page-count count="2"/>
      </counts>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>A preocupação com a forma de nascer no Brasil não é recente. Desde a década de 90, o
      Ministério da Saúde vem buscando garantir boas práticas obstétricas e neonatais e a ambiência
      adequada para um momento que deve ser de celebração e prazer. A Rede Cegonha (lançada em 2011
      como uma das cinco redes prioritárias nas políticas de saúde para o país) reafirmou esse
      compromisso e enfatizou a urgência na revisão dos processos de cuidado em maternidades
      brasileiras.</p>
    <p>Entretanto, numa perspectiva nacional, a análise de indicadores perinatais e das experiências
      vividas por mulheres brasileiras identifica a manutenção de um cenário desafiador. Foi sobre
      esse cenário que o grupo de pesquisadores liderados pela Prof <sup>
        <underline>a</underline>
      </sup> Maria do Carmo Leal se debruçou com a pesquisa <italic>Nascer no Brasil</italic> .
      Gestores, pesquisadores, profissionais de saúde e movimentos sociais passam a ter em mãos um
      estudo inédito, de enorme vulto e que documenta uma prática assistencial inexplicável na
      perspectiva clínica e fisiológica dos processos de parturição.</p>
    <p>Em minha contribuição para esse debate, compartilho da mesma inquietação demonstrada pelos
      autores que destacam a dificuldade na interpretação dos dados brasileiros e os movimentos
      contraditórios nos processos de cuidado em suas diferentes variáveis (região do país, acesso à
      rede privada, idade, anos de educação, raça/cor e parição). E é nessa perspectiva
      contraditória que apresento meu posicionamento: apesar do cenário encontrado, estamos vivendo
      um período absolutamente fértil e promissor no que se refere à possibilidade de revisão de
      conceitos, valores e, consequentemente, de práticas assistenciais.</p>
    <p>Identifico esse momento mediante um conjunto de situações e fatores com potencial de agir
      sinergicamente para uma efetiva mudança na atenção ao parto e nascimento no Brasil. Destaco
      nesse processo: (1) acúmulo considerável de estudos sobre a inadequação do cuidado atualmente
      prestado e sobre a violência institucional; (2) experiências sustentadas em cidades como Belo
      Horizonte (Minas Gerais) e Rio de Janeiro que assumiram, há mais de uma década, a
      implementação de boas práticas perinatais como política pública, incluindo revisão de rotinas
      e monitoramento de indicadores de processo e resultado, intervenções na ambiência e inserção
      da enfermagem obstétrica na atenção ao parto de risco habitual; (3) ênfase das ações do
      governo federal em maternidades definidas como prioritárias no Norte e Nordeste, por
      intermédio do Plano de Qualificação de Maternidades; (4) consolidação da Política Nacional de
      Humanização como eixo condutor nas redes de atenção que garante apoio institucional para a
      implementação das boas práticas; (5) expansão da formação da enfermagem obstétrica,
      disponibilizando cada vez mais profissionais habilitadas para atenção ao parto de risco
      habitual; (6) valorização, por parte de atores estratégicos na obstetrícia brasileira, da
      prática clínica baseada em evidências em substituição à repetição de práticas assistenciais
      desnecessárias e prejudiciais à fisiologia do parto e nascimento de risco habitual; (7)
      crescente e potente manifestação de desagrado de mulheres com suas experiências em
      maternidades públicas e privadas.</p>
    <p>São movimentos que vêm ocorrendo em diferentes matizes e com diferenças sociais e regionais,
      mas, não por isso, menos significativos. Os estudos sobre a inadequação do cuidado e violência
      institucional em maternidades vêm fortalecendo os movimentos sociais e suscitando discussões e
      ações em espaços como o Ministério Público e o Legislativo.</p>
    <p>As experiências citadas em duas capitais do Sudeste reforçam a análise dos autores sobre a
      maior adesão às boas práticas nessa região, reconhecida pelo seu importante papel na
      disseminação nacional de conhecimentos e práticas. Da mesma forma, as características da
      implantação da Rede Cegonha (cuidado com “o modo de fazer” e oferta de apoio institucional nos
      territórios) demonstram que seu objetivo não se limita à expansão da capacidade instalada, o
      que, inevitavelmente, contribuiria para “mais do mesmo”.</p>
    <p>Embora ainda incipiente em termos nacionais, a atuação crescente da enfermagem obstétrica,
      reconhecida pelo seu impacto positivo na melhoria dos resultados <xref ref-type="bibr"
        rid="B1"><sup>1</sup></xref>, é decisiva para a mudança na forma de nascer no Brasil. As
      experiências de mais de uma década em maternidades e casas de parto sob gestão municipal nas
      cidades do Rio de Janeiro e Belo Horizonte têm servido como importantes espaços de produção de
      conhecimento e sistematização de práticas. Desde 2012, várias iniciativas envolvendo o governo
      federal, universidades e instituições científicas da enfermagem estão em curso objetivando
      acelerar a formação profissional em diferentes modalidades (residência, especialização,
      atualização) para atuação em maternidades de todo o país</p>
    <p>A valorização da “obstetrícia baseada em evidências”, mundialmente reconhecida e legitimada,
      assim como sua influência positiva na formação de novas gerações de obstetras vem sendo
      percebida em maternidades que têm se destacado por indicadores bem mais próximos aos de países
      com os melhores índices perinatais. Parte desses profissionais já vem experimentando, desde a
      sua formação, ambientes institucionais que, da estrutura física às rotinas (incluindo a
      atuação da enfermagem obstétrica <xref ref-type="bibr" rid="B1"><sup>1</sup></xref> ), buscam
      favorecer a fisiologia do parto de risco habitual.</p>
    <p>O descontentamento com rotinas institucionais pouco centradas na mulher e sua família vem
      sendo fortalecido pela progressiva consciência de direitos que vêm permeando a sociedade
      brasileira. Nas unidades públicas, o direito ao acompanhante de escolha da mulher é um
      importante exemplo e vem sendo conquistado nacionalmente de forma irreversível. Por outro
      lado, dentre as mulheres usuárias do setor privado, observamos também movimentos que
      reivindicam de forma contundente o direito ao parto normal. Por mais estranheza que essa
      reivindicação possa causar em países como Inglaterra, França ou Canadá, no contexto
      brasileiro, com índices de cesárea no setor privado em torno de 90%, ela pode ser compreendida
      com razoável facilidade. Inúmeros depoimentos de usuárias e médicos do setor privado apontam
      elementos externos ao processo clínico como definidores da realização da cesárea. Esse
      movimento também me parece irreversível e a veiculação, em circuito comercial, do filme
        <italic>O Renascimento do Parto</italic> é um instigante sinalizador de tal processo.</p>
    <p>Na perspectiva dessas reflexões e da minha confiança nas possibilidades de mudanças, partilho
      também com os autores e leitores minha clareza sobre o longo caminho a percorrer. Dentre as
      inúmeras e complexas questões que exigem muita dedicação apresento três que identifico como
      centrais: (1) rediscussão e readequação dos processos de cuidado perinatal em hospitais
      universitários. A participação limitada da enfermagem obstétrica na cena do parto nesses
      espaços, reconhecidos como formadores de opinião, prejudica e retarda, no âmbito acadêmico, a
      revisão de práticas e rotinas clínicas, a pesquisa, a produção de conhecimento, e a formação e
      educação permanente das diferentes categorias profissionais; (2) assim como os autores,
      destaco a atenção pré-natal na rede pública como agente fundamental para maior apropriação
      pelas mulheres da fisiologia e importância do parto normal, desconstruindo o senso comum das
      experiências negativas frequentemente veiculadas em nosso meio; (3) revisão dos processos de
      produção do cuidado no setor privado minimizando o impacto de fatores externos ao cuidado
      clínico na definição do tipo de parto.</p>
    <p>Finalizo destacando e valorizando o papel de uma instituição absolutamente estratégica para
      as revisões necessárias e urgentes no cuidado obstétrico no Brasil. Em recente e histórico
      posicionamento sobre o parto e o nascimento de risco habitual, a Federação Brasileira de
      Ginecologia e Obstetrícia (FEBRASGO. http://www.febrasgo.org.br/site/?p=7069, acessado em
      20/Jan/2014) defende práticas reconhecidas por aumentar a satisfação da parturiente com parto
      vaginal (dieta, privacidade, conforto, deambulação, relaxamento, liberdade de escolha da
      posição no segundo período, uso restrito da episiotomia), apoia os centros de parto, sem
      distocia, intra-hospitalares, a inserção da enfermagem obstétrica em serviços públicos e
      privados e a criação de equipes de plantão para assistência ao parto normal na rede
      suplementar. É um posicionamento que reforça minha confiança em um novo tempo para quem nasce
      no Brasil.</p>
  </body>
  <back>
    <ref-list>
      <ref id="B1">
        <label>1</label>
        <mixed-citation>Sandall J, Soltani H, Gates S, Shennan A, Devane D. Midwife-led continuity
          models versus other models of care for childbearing women. Cochrane Database Syst Rev
          2013; 8: CD004667.</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group>
            <name>
              <surname>Sandall</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Soltani</surname>
              <given-names>H</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Gates</surname>
              <given-names>S</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Shennan</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Devane</surname>
              <given-names>D.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title xml:lang="en">Midwife-led continuity models versus other models of care for
            childbearing women</article-title>
          <source>Cochrane Database Syst Rev</source>
          <year>2013</year>
          <volume>8</volume>
          <elocation-id>CD004667</elocation-id>
        </element-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
  <sub-article article-type="translation" id="TRen" xml:lang="en">
    <front-stub>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Debate</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title xml:lang="en">Commitment to change</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Gomes</surname>
            <given-names>Maria A. S. Mendes</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <aff id="aff1_en">
        <institution content-type="orgdiv1">Instituto Nacional de Saúde da Mulher da Criança e do
          Adolescente Fernandes Figueira</institution>
        <institution content-type="orgname">Fundação Oswaldo Cruz</institution>
        <addr-line>
          <named-content content-type="state">Rio de Janeiro</named-content>
        </addr-line>
        <country>Brasil</country>
        <institution content-type="original">Instituto Nacional de Saúde da Mulher da Criança e do
          Adolescente, Fundação Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro, Brasil.<named-content
            content-type="email">maria@iff.fiocruz.br</named-content></institution>
      </aff>
    </front-stub>
    <body>
      <p>The concern with birth in Brazil is not new. Since the 1990s, the Brazilian Ministry of
        Health has sought to ensure good obstetric and neonatal practices, and a proper environment
        for what should be a moment of celebration and joy. The Stork Network (launched in 2011 as
        one of the five primary health policies in Brazil) reinforced such commitment, and stressed
        the urgency in reviewing care processes in Brazilian maternity facilities.</p>
      <p>However, from a national perspective, the analysis of perinatal indicators, and the
        experiences undergone by Brazilian women indicate the existence of a challenging scenario.
        This was the scenario a group of investigators lead by Prof. Maria do Carmo Leal looked
        into, with the research <italic>Birth in Brazil</italic> . Managers, researchers, health
        practitioners, and social movements had in their hands an unprecedented and weighty study
        that documents the medically and physiologically unexplainable care practices of childbirth
        processes.</p>
      <p>I contribute to this discussion by sharing the same unease shown by the authors, who
        highlight the difficulties in the interpretation of Brazilian data, and the opposing
        care-delivery processes in their different variables (region of the country, access to
        private health-care networks, years of schooling, ethnicity/skin color, and type of birth
        delivery). It is within this perspective of contradiction that I present my stand: despite
        the current scenario, we experience a fertile and promising time for reviewing ideas, values
        and, therefore, care-delivery practices.</p>
      <p>This moment we are experiencing now can be characterized by a set of situations and
        elements capable of synergistic action to effectively change birthcare and delivery in
        Brazil. In this process, I highlight: (1) a considerable increase in the number of studies
        on care deficiencies and institutional abuse; (2) sustainable experiences of good public
        perinatal practices developed in cities such as Belo Horizonte (Minas Gerais State) and Rio
        de Janeiro, which included reviewing of routines and monitoring process and outcome
        indicators, environmental interventions, and of the role of obstetric nursing in
        habitual-risk births; (3) focus of federal government actions considered a priority for
        maternity facilities of the Northern and Northeastern regions, through the Maternities
        Qualification Plan; (4) consolidation of the National Humanization Policy as the driving
        force in health-provision networks, which ensures institutional support for the development
        of best practices; (5) expansion of obstetric nursing training, making more practitioners
        available and skilled in the management of habitual-risk births; (6) appreciation by
        strategic players in Brazilian obstetrics of evidence-based medical practice to replace the
        repetition of unnecessary or harmful practices to habitual-risk the delivery and birth; (7)
        strong and increasing dissatisfaction of women with their experience in public and private
        maternities.</p>
      <p>These are movements that occur with different hues, and social and regional differences,
        but that bear the same importance. Studies on care deficiencies and institutional abuse in
        maternities have strengthened social movements and are fostering discussions and action in
        bodies such as the Public Ministry and Legislatures.</p>
      <p>The experiences in capital cities of the Northeastern region reinforce the analysis of the
        authors about higher adhesion to good practices in this area, which is known for its
        important role in the countrywide dissemination of knowledge and practices. Similarly, the
        characteristics of the development of the Stork Network (attention to “how to do”, and
        provision of institutional support to less developed areas) evidence that its purpose goes
        beyond the expansion of the existing capacity; otherwise there would be “more of the
        same”.</p>
      <p>Even though still incipient countrywide, the growing role of obstetric nursing, due to its
        positive impact in the improvement of outcomes <xref ref-type="bibr" rid="B1"
          ><sup>1</sup></xref> , is decisive to change the way birth occurs in Brazil. The
        experiences of more than a decade in maternities and birthcare facilities managed by the
        local government in the cities of Rio de Janeiro and Belo Horizonte have become important
        sites for development of knowledge and systematization of practices. Since 2012, a number of
        initiatives involving the federal government, universities and nursing organizations are in
        place, to intensify professional training under different modalities (residency, continuing
        education, refresher courses), for practitioners to work in maternities throughout the
        country.</p>
      <p>The valuation of “evidence-based obstetrics”, recognized and accepted worldwide, as well as
        its positive influence in the training of new generations of obstetricians, has been seen in
        maternities that present indicators closer to the ones of countries with the best perinatal
        indices. Some of these practitioners, since their training, are exposed to institutional
        environments in which, from the physical structure of the facilities to the established
        routines (including the role of obstetric nursing <xref ref-type="bibr" rid="B1"
            ><sup>1</sup></xref> ), favor the physiology of the habitual-risk delivery.</p>
      <p>The dissatisfaction with institutional routines with little focus on the woman and her
        family is increasing gradually, with the rising awareness of rights within Brazilian
        society. In the public care facilities, the right to have a companion present serves as an
        important example, and it is becoming irreversible countrywide. On the other hand, women who
        use the private sector are very incisive in claiming their right to normal vaginal delivery.
        As odd as this may sound in countries such as England, France or Canada, Brazil presents
        c-section delivery rates close to 90% in the private sector, which makes the claim easier to
        understand. A number of testimonies of users and doctors of the private sector mention
        elements foreign to the medical process to account for performing a c-section. This seems to
        me an irreversible movement, and its connection to the Brazilian film <italic>O Renascimento
          do Parto (“The Revival of Delivery”)</italic> , shown in paid movie theaters, is an
        encouraging sign of such a process.</p>
      <p>From these thoughts and my confidence in the possibilities of change, I share with the
        authors and readers my certainty about the long path ahead of us. Among the many and complex
        issues that require a lot of thinking, there are three that I believe are the core ones: (1)
        re-discussion and re-arrangement of perinatal care processes in university hospitals. The
        limited role of obstetric nursing at the scene of delivery in these institutions that are
        known to be opinion-makers, hampers and delays in the academic setting, the revision of
        medical practices and routines, research, knowledge production, and the ongoing training and
        education of the different professional categories; (2) just like the authors, I highlight
        the prenatal care provided by the public health network as an instrumental agent for women
        to be given much of the ownership in regards to the physiology and importance of normal
        vaginal delivery, deconstructing the commonly perceived negative experiences often
        disseminated in our milieu; (3) revision of the processes in the production of care in the
        private sector, lessening the impact of external factors to the medical care when deciding
        on the type of delivery.</p>
      <p>I end by mentioning and appreciating the role of an organization that is thoroughly
        strategic for the necessary and urgent revisions in obstetric care in Brazil. In a recent
        and historical stand on delivery and habitual-risk birth, the Brazilian Federation of
        Gynecology and Obstetrics (FEBRASGO. http://www.febrasgo.org.br/site/?p=7069, accessed on
        29/Jan/2014) advocates practices known to increase the satisfaction of pregnant women with
        vaginal delivery (diet, privacy, comfort, walking-capacity, relaxation, freedom for
        selecting position in the second stage, limited use of episiotomy), supports intra-hospital,
        dystocia-free birthcare centers, the role of obstetric nursing in public and private
        clinics, and the creation of on-call teams to provide normal vaginal delivery care in
        HMO-managed facilities. This is a stand that reinforces my confidence of a new era for those
        who are born in Brazil.</p>
    </body>
  </sub-article>
</article>
