<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
	dtd-version="1.0" article-type="letter" xml:lang="pt">
	<front>
		<journal-meta>
			<journal-id journal-id-type="nlm-ta">Cad Saude Publica</journal-id>
			<journal-title-group>
				<journal-title>Cadernos de Saúde Pública</journal-title>
				<abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Cad. Saúde
					Pública</abbrev-journal-title>
			</journal-title-group>
			<issn pub-type="ppub">0102-311X</issn>
			<issn pub-type="epub">1678-4464</issn>
			<publisher>
				<publisher-name>Fundação Oswaldo Cruz</publisher-name>
			</publisher>
		</journal-meta>
		<article-meta>
			<article-id pub-id-type="other">00012</article-id>
			<article-id pub-id-type="doi">10.1590/0102-311XCO07S114</article-id>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>Os Autores Respondem</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title xml:lang="pt">Ampliando o debate</article-title>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Leal</surname>
						<given-names>Maria do Carmo</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Pereira</surname>
						<given-names>Ana Paula Esteves</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Domingues</surname>
						<given-names>Rosa Maria Soares Madeira</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Filha</surname>
						<given-names>Mariza Miranda Theme</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Dias</surname>
						<given-names>Marcos Augusto Bastos</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Nakamura-Pereira</surname>
						<given-names>Marcos</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Bastos</surname>
						<given-names>Maria Helena</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Gama</surname>
						<given-names>Silvana Granado Nogueira da</given-names>
					</name>
				</contrib>
			</contrib-group>
			<pub-date pub-type="epub-ppub">
				<month>08</month>
				<year>2014</year>
			</pub-date>
			<volume>30</volume>
			<issue>Suppl 1</issue>
			<fpage>S43</fpage>
			<lpage>S47</lpage>
			<permissions>
				<license license-type="open-access"
					xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/">
					<license-p>This is an Open Access article distributed under the terms of the
						Creative Commons Attribution Non-Commercial License, which permits
						unrestricted non-commercial use, distribution, and reproduction in any
						medium, provided the original work is properly cited.</license-p>
				</license>
			</permissions>
			<counts>
				<ref-count count="24"/>
				<page-count count="5"/>
			</counts>
		</article-meta>
	</front>
	<body>
		<p>Os autores agradecem aos colegas por aceitaram participar como debatedores deste artigo
			sobre as intervenções obstétricas durante o trabalho de parto e parto em mulheres
			brasileiras classificadas como de risco obstétrico habitual. A contribuição que cada um
			trouxe enriqueceu a discussão no campo científico da saúde e ampliou o debate,
			colocando-o no contexto da cultura, da ética e das relações sociais como um todo.</p>
		<p>É com grande entusiasmo e motivação que respondemos, selecionando apenas alguns aspectos
			dos comentários de cada um, dado o espaço disponível nesta seção.</p>
		<p>Guilherme Cecatti fez importantes considerações sobre as questões metodológicas do
			estudo, tendo chamado a atenção para a ausência de informação no artigo sobre o uso de
			fórceps no Brasil. O tema havia sido suprimido dada a quantidade de desfechos abordados
			no trabalho, entretanto, sendo um dos objetivos centrais desse texto dar um panorama
			sobre a atenção ao parto no Brasil em mulheres classificadas como de risco obstétrico
			habitual, agradecemos ao Cecatti a oportunidade de poder comentar sobre esse tópico. A
			frequência de uso de fórceps foi muito baixa, de 1,4% para todas as mulheres e de 1,9%
			para as de risco obstétrico habitual, sendo maior a prevalência na Região Sudeste, nas
			capitais e usuárias do SUS, bem como nas adolescentes, brancas e primíparas, sem
			distinção com o grupo de risco obstétrico. Quanto aos aspectos obstétricos, naquelas em
			que foi utilizado esse instrumental foi muito mais frequente o uso de todas as demais
			intervenções, notadamente a analgesia peridural, uso de ocitocina, a manobra de
			Kristeller e a episiotomia, que alcançaram cifras elevadas, de 60%, 56% e 86%,
			respectivamente. Alguns estudos mostram que é baixa a frequência de uso de fórceps no
			país, e as principais razões para o abandono quase que completo dessa conduta obstétrica
			são a deficiência na formação do médico para qualificá-lo na atenção ao parto vaginal
			operatório, bem como a preocupação com processos judiciais <xref ref-type="bibr"
				rid="B1"><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"
				><sup>2</sup></xref>. Na nossa pesquisa, não temos como avaliar a adequação da
			utilização do fórceps e, portanto, ficamos impossibilitados de afirmar se a baixa taxa
			de utilização é um fator positivo, ainda mais quando tal prática se associa à elevada
			prevalência da manobra de Kristeller e de maiores taxas de morbidade grave e
				<italic>near miss</italic> materno <xref ref-type="bibr" rid="B3"
				><sup>3</sup></xref> .</p>
		<p>Outro ponto destacado por Cecatti foi a decisão dos autores de incluir mulheres com
			cesariana prévia no grupo de mulheres classificadas como de risco obstétrico habitual. É
			correto pensar que essas mulheres podem estar submetidas a maiores riscos durante o
			trabalho de parto e parto do que aquelas sem experiência de cesariana anterior, contudo,
			não considerar uma cesariana prévia como critério para excluí-las do grupo de mulheres
			classificadas como de risco obstétrico habitual nos pareceu acertado porque: (a) nesse
			grupo, a proporção de cesariana anterior foi a mesma do grupo de risco obstétrico, 20%,
			ou seja, com relação a esse aspecto, os dois grupos não diferiam; (b) as evidências
			científicas mostram experiências exitosas na realização de parto vaginal após cesariana
				<xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>. Os principais protocolos
			internacionais, dentre eles o do Colégio Americano de Ginecologistas e Obstetras <xref
				ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>, apontam para a importância de oferecer
			uma prova de trabalho de parto para mulheres com cesariana anterior como uma estratégia
			para reduzir as taxas de repetição dessa cirurgia. No Brasil, onde as taxas de cesariana
			são as mais elevadas do mundo, é fundamental que essa estratégia esteja presente na
			rotina das maternidades. Em nosso estudo, mais de 80% das mulheres classificadas como de
			risco obstétrico habitual com cesariana prévia foram submetidas a outra cesariana e, 88%
			delas foram realizadas sem que a gestante entrasse em trabalho de parto. A excessiva
			prática de cesariana nesse grupo projeta um cenário preocupante no país, dada a
			tendência crescente dessa cirurgia em primíparas.</p>
		<p>Quanto à utilização da analgesia epidural, concordamos com Cecatti que sua utilização não
			deve ser classificada como desnecessária, mas o que impressiona no país é a iniquidade
			na oferta de métodos farmacológicos e não farmacológicos de alívio da dor. O modelo de
			atenção ao parto e nascimento que não priorize a parturição fisiológica, medicaliza em
			excesso, aumenta a dor e o medo do parto e, paradoxalmente, usa como alternativa para
			aliviar o sofrimento da mulher mais medicação.</p>
		<p>Em relação à pressão do fundo uterino, não há evidência sobre seu uso ser benéfico. Os
			riscos potenciais do uso da manobra de Kristeller incluem a ruptura uterina, lesão do
			esfíncter anal, fraturas em recém-nascidos ou dano cerebral, dentre outros <xref
				ref-type="bibr" rid="B6"><sup>6</sup></xref>. Infelizmente, não temos como avaliar
			em que condições e de que forma a manobra foi feita nas mulheres que participaram desse
			estudo, no entanto acreditamos que não há suporte para sua utilização em mais de um
			terço das mulheres classificadas como de risco obstétrico habitual, conforme
			identificado. Num cenário de tantas intervenções e violências institucionais, a manobra
			de Kristeller deve ser apontada como uma prática desnecessária, até que evidências
			robustas de efetividade e segurança justifiquem sua utilização.</p>
		<p>Maria Luiza G. Riesco destaca a importância do estudo, a originalidade do trabalho e
			chama a atenção para uma possível redução na ocorrência de episiotomia, considerando os
			dados publicados pela <italic>Pesquisa Nacional de Demografia e Saúde</italic> (PNDS) de
			2006. Pode ser que tenha ocorrido alguma redução na incidência da episiotomia no Brasil,
			aqui, porém, cabe comentar que é necessário ter cuidado ao se compararem os dados da
			PNDS com os oriundos da pesquisa <italic>Nascer no Brasil</italic> porque: (1) a PNDS
			incluiu todas as mulheres que fizeram parto vaginal e a pesquisa <italic>Nascer no
				Brasil</italic>, neste artigo, considerou apenas as mulheres classificadas como de
			risco obstétrico habitual; (2) a PNDS perguntou sobre a ocorrência de episiotomia para
			mães de nascidos vivos nos últimos 5 anos, podendo envolver importantes vieses de
			memória. Na pesquisa <italic>Nascer no Brasil</italic>, a pergunta foi feita na
			maternidade, no pós- parto imediato; (3) a pergunta da PNDS era se foi feito um corte na
			vagina (episiotomia) <xref ref-type="bibr" rid="B7"><sup>7</sup></xref>, na pesquisa
				<italic>Nascer no Brasil</italic>, as mulheres eram indagadas sobre como ficou o
			períneo após o parto e as alternativas de respostas eram: Não rompeu, não cortou e não
			deu pontos; Rompeu um pouco, mas não precisou dar pontos; Não levou pontos, mas não sabe
			se rompeu; Rompeu e deram pontos; Cortaram e deram pontos; Não soube informar. Levou-se
			em conta que foi feita a episiotomia apenas para as mulheres que informaram que cortaram
			e deram pontos, ou seja, naquelas em que a mulher informou com certeza que no períneo
			havia sido feita uma incisão pelo profissional de saúde. Se considerarmos as mulheres
			que referiram ter sido suturadas, a proporção corresponderia a 71% das que fizeram parto
			vaginal, valor muito próximo ao descrito pela PNDS. Fica, portanto, a dúvida se
			avançamos nesse quesito ou se a diferença entre os resultados das duas pesquisas é
			consequência do uso de metodologias distintas.</p>
		<p>Suzanne Serruya foca seus comentários na ausência de autonomia da mulher na condução do
			seu parto no Brasil, destacando que as rotinas hospitalares que definem o que pode e não
			pode ser feito são em si uma padronização de condutas que ignora “a experiência única e
			sempre singular de parir”. E o hospital, como espaço tradicional para tratar enfermos,
			impõe suas regras de jejuar, ficar restrita ao leito com veia puncionada, aproximando a
			atenção ao parto às práticas curativo-terapêuticas. Traz também o profissional de saúde
			para o cenário do parto, destacando que a incorporação de práticas com fundamentos
			científicos e que respeitem o pertencimento do parto à mulher podem ser muito
			recompensadoras para eles. Contribuiria para diminuir a assimetria de poder e abrir
			possibilidades para conhecer o novo, ressignificar sua atuação na assistência ao
			trabalho de parto e parto, gerando um ambiente de criatividade e bem-estar. Precisa ser
			frisado que essa mesma assimetria de poder que existe entre os profissionais de saúde e
			usuárias dos serviços está também presente entre os próprios profissionais – médicos x
			enfermeiros, enfermeiros x técnicos de enfermagem, etc. A dificuldade de trabalhar em
			equipe gera um ambiente de isolamento e não compartilhamento das experiências e,
			particularmente, no Brasil, a quase exclusão da enfermeira obstétrica/obstetrizes do
			atendimento ao parto, na contramão do que acontece em países desenvolvidos. Neste
			estudo, apenas 15% dos partos foram acompanhados por enfermeira obstétrica/obstetrizes,
			sendo mais frequente em regiões com carência de médicos. Ainda assim, pôde-se ver que
			nos partos vaginais assistidos por tais profissionais o uso de boas práticas foram mais
			frequentes e as intervenções obstétricas mais escassas (dados não mostrados), em
			concordância com o que vem sendo descrito na literatura internacional <xref
				ref-type="bibr" rid="B8"><sup>8</sup></xref>.</p>
		<p>Serruya chama ainda a atenção para a importância de mudanças na formação profissional,
			com cuja ideia compartilhamos completamente, dado que novas coortes de profissionais
			estão sendo formadas dentro das mesmas e velhas práticas. Por isso, os hospitais de
			ensino necessitam ser priorizados na implementação da Rede Cegonha, uma estratégia
			inovadora do Ministério da Saúde, que pretende implantar, até 2015, 280 Centros de Parto
			Normal (CPN) intra e peri-hospitalar, ao mesmo tempo que articula um sistema de
			referência da atenção pré-natal para os hospitais, transporte para a maternidade,
			implementação de boas práticas em trabalho de parto e nascimento, incluindo o direito à
			livre escolha das mulheres de acompanhante durante todo o período da hospitalização.
			Outra característica desse programa é favorecer a priorização de enfermeiras
			obstétricas/obstetrizes no acompanhamento do trabalho de parto e parto de risco habitual
			em trabalho colaborativo com a equipe médica, bem como promover a adequação do espaço e
			ambiência apropriada para a promoção do trabalho de parto, parto e nascimento
			fisiológicos <xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>.</p>
		<p>A iniciativa da Rede Cegonha está dirigida ao sistema público de saúde que atende a mais
			de 75% dos partos da população brasileira e, se devidamente implementada no SUS, pode
			modificar o atual panorama da assistência ao parto no Brasil e impactar nos indicadores
			obstétricos e perinatais do país.</p>
		<p>Soo Downe enfatiza os custos financeiros com intervenções desnecessárias que poderiam
			estar sendo canalizados para atender a outras necessidades de saúde do país, com o que
			concordamos plenamente. O Global Health Report da OMS de 2010, sobre os custos globais
			da cesariana, já enfocava que o excesso de uso dessa tecnologia se constituía em uma
			barreira para a cobertura universal em saúde <xref ref-type="bibr" rid="B10"
					><sup>10</sup></xref>. Nesse documento, o Brasil e a China são apresentados como
			responsáveis por quase 50% das cesarianas desnecessárias do mundo. No Brasil, se
			somarmos esses custos aos das demais intervenções desnecessárias sobre o parto vaginal,
			alcançaríamos cifras surpreendentes de desperdício no país.</p>
		<p>Outro ponto muito importante levantado pela Soo Down foram os princípios éticos na
			relação profissional de saúde/paciente, destacando que o primeiro compromisso ético
				“<italic>Primum non nocere: Primeiro não cause Dano</italic>” ou princípio da não
			maleficência, que é um dos princípios hipocráticos da bioética ensinados a todos os
			estudantes da área de saúde em todo o mundo. Esse princípio lembra aos profissionais de
			saúde que eles devem considerar o possível prejuízo que qualquer intervenção possa
			trazer. O princípio da beneficência, por outro lado, considera julgar se uma determinada
			ação ou intervenção seria uma prática suficiente de beneficência e o quão ela é
			aceitável e adequada. Apesar das diferenças de opinião, existem conceitos sobre os quais
			há um amplo acordo, um deles é o conceito ético de respeito às mulheres na assistência
			ao parto. Quando não há evidências científicas suficientemente estabelecidas, como por
			exemplo, em relação às boas práticas obstétricas de deambular<xref ref-type="bibr"
				rid="B11"><sup>11</sup></xref>, alimentar-se <xref ref-type="bibr" rid="B12"
					><sup>12</sup></xref>, liberdade de posição para o parto <xref ref-type="bibr"
				rid="B13"><sup>13</sup></xref> etc., a recomendação é de que o procedimento seja de
			livre escolha da parturiente.</p>
		<p>As origens do termo “humanização do parto” e a avaliação da atenção obstétrica como
			evento que ignora os aspectos afetivos e sociais do nascimento têm induzido diversas
			políticas públicas no Brasil. Muitos pesquisadores têm explorado o entendimento do termo
			“humanização”, descrevendo os diferentes significados (muitas vezes contraditórios),
			suas possibilidades de mudar a cultura médica, a compreensão da anatomia e fisiologia
			das mulheres e as relações de gênero <xref ref-type="bibr" rid="B14"
				><sup>14</sup></xref>.</p>
		<p>Com relação à cesariana, argumenta-se que as brasileiras tendem a perceber esse
			procedimento como mais seguro que o parto normal, de maior qualidade de atendimento e,
			muitas vezes, como reafirmação das diferenças de classe so-cial <xref ref-type="bibr"
				rid="B15"><sup>15</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B16"
					><sup>16</sup></xref>. Para algumas mulheres, o esforço para medicalizar o
			processo de nascimento representa uma solução prática para superar os problemas
			encontrados dentro do próprio sistema de saúde.</p>
		<p>No que diz respeito às condições sociobiológicas que produziram esse rápido aumento no
			uso da tecnologia para iniciar, acelerar, regular e monitorar o processo de nascimento,
			argumentam que o parto vaginal é percebido como se fosse de alto risco para saúde da
			mulher e para sua vida sexual, criando o paradigma do corte acima e corte abaixo, ou
			seja, cesarianas e episiotomies <xref ref-type="bibr" rid="B17"
			><sup>17</sup></xref>.</p>
		<p>A ausência de consenso sobre o parto normal à luz de um parto sem intervenções é
			definitivamente uma questão fundamental para esse debate. Para reduzir procedimentos
			desnecessários, a estratégia Rede Cegonha publicou em portaria ministerial a definição
			de parto normal como: de início espontâneo, sem indução, sem aceleração, sem o uso de
			intervenções como fórceps ou cesariana, sem o uso de anestesia geral, raquidiana ou
			epidural durante o parto <xref ref-type="bibr" rid="B9"
				><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B18"
			><sup>18</sup></xref>.</p>
		<p>Soo Downe acrescenta que publicações recentes vêm sinalizando para prejuízos decorrentes
			do uso excessivo de tecnologias obstétricas como ocitocina, antibióticos e outros para a
			saúde a longo prazo, tais como a ocorrência de diabetes mellitus tipo 1, asma, esclerose
			múltipla, alergias, obesidade, etc. Embora as evidências científicas sobre essas
			relações sejam ainda frágeis por dependerem de um período longo de acompanhamento
			acurado de coortes de nascimentos, essas hipóteses parecem plausíveis. O desenvolvimento
			da teoria epigenética, que reforça o conceito de multicausalidade e de influências
			recíprocas entre os diferentes níveis de organização (molecular, celular, orgânico,
			comportamental e social) amplificam muito as possibilidades de entendimento do
			adoecimento humano <xref ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref>.</p>
		<p>Eugene Declercq se surpreende com a insistência do Brasil em aumentar sistematicamente as
			taxas de cesariana, em contraste com alguns países desenvolvidos que as têm mantido
			estáveis, em níveis baixos, ou com outros de níveis não tão baixos, mas que recentemente
			vêm fazendo esforços e tendo êxito em reluzi-las. Ele também questiona se as mulheres
			classificadas como de risco obstétrico habitual atendidas no setor privado são
			diferentes daquelas do setor público para justificar a maior quantidade de intervenções
			nas primeiras e sobre como os esforços do Ministério da Saúde do Brasil podem ter
			influenciado a maior frequência de boas práticas obstétricas no setor público.</p>
		<p>Nós também compartilhamos dessa pressa em ter melhores dias para a atenção ao parto e
			nascimento no Brasil, um país de dimensão continental, com marcantes desigualdades
			sociais e regionais, o que torna complexa a análise dos indicadores de saúde e seus
			determinantes. As questões colocadas por Eugene Declercq são profundas e contundentes,
			certamente não será possível responder a elas em detalhes aqui, mas faremos um esforço
			para dar uma visão geral do que vem acontecendo no país.</p>
		<p>No âmbito da assistência ao parto, os últimos vinte anos foram marcados por intensos
			debates e conflitos. Por um lado, o Ministério da Saúde vem adotando iniciativas
			governamentais visando a modificações no modelo de atenção ao parto, tais como portarias
			regulamentando a atuação da enfermagem obstétrica/obstetrizes e o direito ao
			acompanhante durante a internação para o parto, a implantação de centros de parto
			normal, a delimitação de percentuais máximos permitidos de cesarianas por unidade
			hospitalar, incentivos financeiros para a adequação dos ambientes hospitalares,
			capacitação de profissionais para adesão às boas práticas obstétricas, dentre outros.
			Ciente de que a mera divulgação de protocolos não é suficiente para a modificação das
			práticas assistenciais, o Ministério da Saúde adotou a estratégia de apoiadores, que
			atuam diretamente com as equipes locais na modificação das rotinas assistenciais e na
			implantação de boas práticas, inicialmente em maternidades das regiões Norte e Nordeste
			e, mais recentemente, em todo país por meio da estratégia Rede Cegonha.</p>
		<p>Entretanto, essas estratégias não foram consensuais, e assistimos a resistências a essas
			mudanças, desencadeadas por alguns órgãos representantes de classe, muitas vezes com
			medidas arbitrárias que extrapolavam suas competências.</p>
		<p>As iniciativas governamentais, as experiências exitosas de alguns serviços, a realização
			de eventos científicos com exposição de modelos de outros países, foram acompanhadas por
			um movimento social de mulheres, pleiteando mudanças na forma como os partos são
			assistidos no país. Como reflexo, vem se observando um número crescente de grupos de
			discussão nas redes sociais, manifestações em passeatas e atos públicos, presença do
			parto como tema na mídia e o crescimento da demanda das mulheres por parto
			domiciliar.</p>
		<p>Nesses 20 anos, assistimos também a um aumento da preferência da mulher pela cesariana
			desde o início da gestação. Tal preferência se distingue conforme sua parição,
			antecedente de cesariana e financiamento privado do parto. As mulheres atendidas no
			setor privado têm melhor condição socioeconômica, mais acesso à assistência pré-natal
			adequada e são acompanhadas pelo mesmo profissional médico na gestação. Destaca-se que,
			na assistência privada, a cesariana atinge quase 90% dos partos, a maioria deles sem
			indicação clínica <xref ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref><sup>,</sup><xref
				ref-type="bibr" rid="B21"><sup>21</sup></xref>. A opção pela cesariana não é apenas
			por influência do médico, mas de todo um contexto cultural que se criou em relação ao
			risco do parto normal, como a ausência de garantias de que a mulher terá controle sobre
			seu processo de parturição, a vaga na maternidade, o medo da dor, ter o médico conhecido
			na hora do parto, dentre outros argumentos.</p>
		<p>Ressalta-se que maior uso de intervenções obstétricas e de cesarianas em mulheres
			atendidas no setor privado tem sido observado em diversos países do mundo, e não apenas
			no Bra-sil <xref ref-type="bibr" rid="B22"><sup>22</sup></xref><sup>,</sup><xref
				ref-type="bibr" rid="B23"><sup>23</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr"
				rid="B24"><sup>24</sup></xref> .</p>
		<p>Finalmente, para concluir, retomamos as colocações da Maria A. Gomes que salienta os
			movimentos em curso no Brasil para uma mudança no modelo de atenção obstétrica no país.
			Os bons resultados encontrados na região Sudeste, onde as cidades de Belo Horizonte e do
			Rio de Janeiro desenvolvem continuada implantação de boas práticas na atenção perinatal,
			sobressaem. No Rio de Janeiro e em São Paulo, recentemente, mulheres detentoras de
			planos de saúde privados têm cada vez mais procurado maternidades públicas para parir,
			uma vez que apresentam a opção do parto normal, cada vez mais escassa no serviço
			privado.</p>
		<p>Aspecto relevante com o qual compartilhamos trazido por ela é o investimento nacional na
			qualificação de enfermeiras obstétricas/obstetrizes e a recente mudança de atitude da
			FEBRASGO, que passou a defender práticas reconhecidas por aumentar a satisfação da
			parturiente com o parto normal, apoio aos CNP e à inserção da enfermagem
			obstétrica/obstetrizes na atenção ao parto também na rede privada. Esses fatos sinalizam
			para a valorização da obstetrícia baseada em evidências científicas, projetando um
			cenário de esperança para a mudança do modelo.</p>
		<p>Os resultados mostrados neste estudo, de uma menor proporção de intervenções obstétricas
			na Região Sudeste, podem estar indicando uma tendência que se consolidará com o aumento
			da participação das mulheres na definição das políticas de atenção ao parto e com a
			melhoria da qualidade dessa assistência no Sistema Público de Saúde.</p>
		<p>Não foi por acaso que a pesquisa <italic>Nascer no Brasil</italic> ocorreu nesse momento,
			com financiamento público, para mostrar, pela primeira vez, em nível nacional, um
			panorama da atenção ao parto e nascimento no país. Para mudar, todos os atores,
			instituições, organizações não governamentais, profissionais de saúde, movimentos
			sociais, mães e famílias precisam, primeiramente, conhecer essa realidade e se incomodar
			com ela. Esperamos que a pesquisa <italic>Nascer no Brasil</italic> contribua no
			cumprimento dessa etapa.</p>
	</body>
	<back>
		<ref-list>
			<ref id="B1">
				<label>1</label>
				<mixed-citation> Faundes A, Cecatti JG. A operação Cesárea no Brasil. Incidência,
					tendências, causas, consequências e propostas de ação. Cad Saúde Pública 1991;
					7:150-73.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Faundes</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Cecatti</surname>
							<given-names>JG.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">A operação Cesárea no Brasil. Incidência,
						tendências, causas, consequências e propostas de ação</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<year>1991</year>
					<volume>7</volume>
					<fpage>150</fpage>
					<lpage>173</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B2">
				<label>2</label>
				<mixed-citation> Dias MAB, Deslandes SF. Cesarianas: percepção de risco e sua
					indicação pelo obstetra em uma maternidade pública no Município do Rio de
					Janeiro. Cad Saúde Pública 2004; 20:109-16.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Dias</surname>
							<given-names>MAB</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<person-group>
						<name>
							<surname>Deslandes</surname>
							<given-names>SF.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Cesarianas: percepção de risco e sua indicação pelo
						obstetra em uma maternidade pública no Município do Rio de
						Janeiro</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<year>2004</year>
					<volume>20</volume>
					<fpage>109</fpage>
					<lpage>116</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B3">
				<label>3</label>
				<mixed-citation> Dias MAB, Domingues RMSM, Schilithz AOC, Nakamura-Pereira M, Diniz
					CSG, Brum IR, et al. Incidência do near miss materno no parto e pós- parto
					hospitalar: dados da pesquisa Nascer no Brasil. Cad Saúde Pública 2014; 30
					Suppl:169-81.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Dias</surname>
							<given-names>MAB</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Domingues</surname>
							<given-names>RMSM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Schilithz</surname>
							<given-names>AOC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nakamura-Pereira</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Diniz</surname>
							<given-names>CSG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brum</surname>
							<given-names>IR</given-names>
						</name>
						<etal>et al</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Incidência do near miss materno no parto e pós-
						parto hospitalar: dados da pesquisa Nascer no Brasil</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<year>2014</year>
					<volume>30 Suppl</volume>
					<fpage>169</fpage>
					<lpage>181</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B4">
				<label>4</label>
				<mixed-citation> Rossi AC, D’Addario V. Maternal morbidity following a trial of
					labor after cesarean section vs elective repeat cesarean delivery: a systematic
					review with metaanalysis. Am J Obstet Gynecol 2008; 199:
					224-31.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Rossi</surname>
							<given-names>AC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>D’Addario</surname>
							<given-names>V.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Maternal morbidity following a trial of labor after
						cesarean section vs elective repeat cesarean delivery: a systematic review
						with metaanalysis</article-title>
					<source>Am J Obstet Gynecol</source>
					<year>2008</year>
					<volume>199</volume>
					<fpage>224</fpage>
					<lpage>231</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B5">
				<label>5</label>
				<mixed-citation> American College of Obstetricians and Gynecologists. ACOG Practice
					bulletin no. 115: Vaginal birth after previous cesarean delivery. Obstet Gynecol
					2010; 116(2 Pt 1):450-63.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<collab>American College of Obstetricians and Gynecologists</collab>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">ACOG Practice bulletin no. 115: Vaginal birth after
						previous cesarean delivery</article-title>
					<source>Obstet Gynecol</source>
					<year>2010</year>
					<volume>116</volume>
					<issue>2 Pt 1</issue>
					<fpage>450</fpage>
					<lpage>463</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B6">
				<label>6</label>
				<mixed-citation> Verheijen EC, Raven JH, Hofmeyr GJ. Fundal pressure during the
					second stage of labour. Cochrane Database Syst Rev 2009;
					(4):CD006067.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Verheijen</surname>
							<given-names>EC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Raven</surname>
							<given-names>JH</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hofmeyr</surname>
							<given-names>GJ.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Fundal pressure during the second stage of
						labour</article-title>
					<source>Cochrane Database Syst Rev</source>
					<year>2009</year>
					<issue>4</issue>
					<elocation-id>CD006067</elocation-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B7">
				<label>7</label>
				<mixed-citation> Ministério da Saúde. Pesquisa Nacional de Demografia e Saúde da
					Criança e da Mulher – PNDS 2006: dimensões do processo reprodutivo e da saúde da
					criança. Brasília: Ministério da Saúde; 2009. (Série G Estatística e Informação
					em Saúde).</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group>
						<collab>Ministério da Saúde</collab>
					</person-group>
					<source xml:lang="pt">Pesquisa Nacional de Demografia e Saúde da Criança e da
						Mulher – PNDS 2006: dimensões do processo reprodutivo e da saúde da
						criança</source>
					<publisher-loc>Brasília</publisher-loc>
					<publisher-name>Ministério da Saúde</publisher-name>
					<year>2009</year>
					<comment>Série G Estatística e Informação em Saúde</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B8">
				<label>8</label>
				<mixed-citation> Sandall J, Soltani H, Gates S, Shennan A, Devane D. Midwife-led
					continuity models versus other models of care for childbearing women. Cochrane
					Database Syst Rev 2013; 8:CD004667.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Sandall</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Soltani</surname>
							<given-names>H</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gates</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Shennan</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Devane</surname>
							<given-names>D.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Midwife-led continuity models versus other models
						of care for childbearing women</article-title>
					<source>Cochrane Database Syst Rev</source>
					<year>2013</year>
					<volume>8</volume>
					<elocation-id>CD004667</elocation-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B9">
				<label>9</label>
				<mixed-citation> Ministério da Saúde. Portaria GM
						n<sup><underline>o</underline></sup> 904, de 29 de maio de 2013. Diário
					Oficial da União 2013; 31 mai.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<collab>Ministério da Saúde</collab>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Portaria GM n<sup><underline>o</underline></sup>
						904, de 29 de maio de 2013</article-title>
					<source>Diário Oficial da União</source>
					<year>2013</year>
					<day>31</day>
					<month>mai</month>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B10">
				<label>10</label>
				<mixed-citation> Gibbons L, Belizan JM, Lauer JS, Betrán AP, Merialdi M, Althabe F.
					The Global Numbers and Costs of Additionally Needed and Unnecessary Caesarean
					Sections Performed per Year: Overuse as a Barrier to Universal Coverage. Geneva:
					World Health Organization; 2010. (World Health Report).</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="book">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Gibbons</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Belizan</surname>
							<given-names>JM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lauer</surname>
							<given-names>JS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Betrán</surname>
							<given-names>AP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Merialdi</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Althabe</surname>
							<given-names>F.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<source xml:lang="en">The Global Numbers and Costs of Additionally Needed and
						Unnecessary Caesarean Sections Performed per Year: Overuse as a Barrier to
						Universal Coverage</source>
					<publisher-loc>Geneva</publisher-loc>
					<publisher-name>World Health Organization</publisher-name>
					<year>2010</year>
					<comment>World Health Report</comment>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B11">
				<label>11</label>
				<mixed-citation> Lawrence A, Lewis L, Hofmeyr GJ, Styles C. Maternal positions and
					mobility during first stage labour. Cochrane Database Syst Rev 2013;
					8:CD003934.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Lawrence</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lewis</surname>
							<given-names>L</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Hofmeyr</surname>
							<given-names>GJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Styles</surname>
							<given-names>C.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Maternal positions and mobility during first stage
						labour</article-title>
					<source>Cochrane Database Syst Rev</source>
					<year>2013</year>
					<volume>8</volume>
					<elocation-id>CD003934</elocation-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B12">
				<label>12</label>
				<mixed-citation> Singata M, Tranmer J, Gyte GM. Restricting oral fluid and food
					intake during labour. Cochrane Database Syst Rev 2013;
					8:CD003930.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Singata</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tranmer</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Gyte</surname>
							<given-names>GM.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Restricting oral fluid and food intake during
						labour</article-title>
					<source>Cochrane Database Syst Rev</source>
					<year>2013</year>
					<volume>8</volume>
					<elocation-id>CD003930</elocation-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B13">
				<label>13</label>
				<mixed-citation> Kemp E, Kingswood CJ, Kibuka M, Thornton JG. Position in the
					second stage of labour for women with epidural anaesthesia. Cochrane Database
					Syst Rev 2013; 1:CD008070.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Kemp</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kingswood</surname>
							<given-names>CJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kibuka</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Thornton</surname>
							<given-names>JG.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Position in the second stage of labour for women
						with epidural anaesthesia</article-title>
					<source>Cochrane Database Syst Rev</source>
					<year>2013</year>
					<volume>1</volume>
					<elocation-id>CD008070</elocation-id>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B14">
				<label>14</label>
				<mixed-citation> Diniz CSG. Humanização da assistência ao parto no Brasil: os
					muitos sentidos de um movimento. Ciênc Saúde Coletiva 2005;
					10:627-37.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Diniz</surname>
							<given-names>CSG.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Humanização da assistência ao parto no Brasil: os
						muitos sentidos de um movimento</article-title>
					<source>Ciênc Saúde Coletiva</source>
					<year>2005</year>
					<volume>10</volume>
					<fpage>627</fpage>
					<lpage>637</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B15">
				<label>15</label>
				<mixed-citation> Behague DP, Victora CG, Barros FC. Consumer demand for caesarean
					sections in Brazil: informed decision making, patient choice, or social
					inequality? A population based birth cohort study linking ethnographic and
					epidemiological methods. BMJ 2002; 324:942-5.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Behague</surname>
							<given-names>DP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Victora</surname>
							<given-names>CG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Barros</surname>
							<given-names>FC.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Consumer demand for caesarean sections in Brazil:
						informed decision making, patient choice, or social inequality? A population
						based birth cohort study linking ethnographic and epidemiological
						methods</article-title>
					<source>BMJ</source>
					<year>2002</year>
					<volume>324</volume>
					<fpage>942</fpage>
					<lpage>945</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B16">
				<label>16</label>
				<mixed-citation> Barros AJ, Santos IS, Matijasevich A, Domingues MR, Silveira M,
					Barros FC, et al. Patterns of deliveries in a Brazilian birth cohort: almost
					universal cesarean sections for the better-off. Rev Saúde Pública 2011;
					45:635-43.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Barros</surname>
							<given-names>AJ</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Santos</surname>
							<given-names>IS</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Matijasevich</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Domingues</surname>
							<given-names>MR</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Silveira</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Barros</surname>
							<given-names>FC</given-names>
						</name>
						<etal>et al.</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Patterns of deliveries in a Brazilian birth cohort:
						almost universal cesarean sections for the better-off</article-title>
					<source>Rev Saúde Pública</source>
					<year>2011</year>
					<volume>45</volume>
					<fpage>635</fpage>
					<lpage>643</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B17">
				<label>17</label>
				<mixed-citation> Diniz SG, Chacham AS. “The cut above” and “the cut below”: the
					abuse of caesareans and episiotomy in Sao Paulo, Brazil. Reprod Health Matters
					2004; 12:100-10.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Diniz</surname>
							<given-names>SG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Chacham</surname>
							<given-names>AS.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">“The cut above” and “the cut below”: the abuse of
						caesareans and episiotomy in Sao Paulo, Brazil</article-title>
					<source>Reprod Health Matters</source>
					<year>2004</year>
					<volume>12</volume>
					<fpage>100</fpage>
					<lpage>110</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B18">
				<label>18</label>
				<mixed-citation> Brasil. Portaria n<sup><underline>o</underline></sup> 1.459/GM/MS,
					de 24 de junho de 2011, que instituiu, no âmbito do SUS, a Rede Cegonha. Diário
					Oficial da União 2011; 27 jun.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<collab>Brasil</collab>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Portaria n<sup><underline>o</underline></sup>
						1.459/GM/MS, de 24 de junho de 2011, que instituiu, no âmbito do SUS, a Rede
						Cegonha</article-title>
					<source>Diário Oficial da União</source>
					<year>2011</year>
					<day>27</day>
					<month>jun</month>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B19">
				<label>19</label>
				<mixed-citation> Dahlen HG, Kennedy HP, Anderson CM, Bell AF, Clark A, Foureur M,
					et al. The EPIIC hypothesis: intrapartum effects on the neonatal epigenome and
					consequent health outcomes. Med Hypotheses 2013; 80:656-62.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Dahlen</surname>
							<given-names>HG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Kennedy</surname>
							<given-names>HP</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Anderson</surname>
							<given-names>CM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bell</surname>
							<given-names>AF</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Clark</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Foureur</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<etal>et al.</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">The EPIIC hypothesis: intrapartum effects on the
						neonatal epigenome and consequent health outcomes</article-title>
					<source>Med Hypotheses</source>
					<year>2013</year>
					<volume>80</volume>
					<fpage>656</fpage>
					<lpage>662</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B20">
				<label>20</label>
				<mixed-citation> Leal MC, Pereira APE, Domingues RMSM, Theme Filha MM, Dias MAB,
					Nakamura-Pereira M, et al. Intervenções obstétricas durante o trabalho de parto
					e parto em mulheres brasileiras de risco habitual. Cad Saúde Pública 2014; 30
					Suppl: 17-47.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Leal</surname>
							<given-names>MC</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pereira</surname>
							<given-names>APE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Domingues</surname>
							<given-names>RMSM</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Intervenções obstétricas durante o trabalho de
						parto e parto em mulheres brasileiras de risco habitual</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<year>2014</year>
					<volume>30 Suppl</volume>
					<fpage>17</fpage>
					<lpage>47</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B21">
				<label>21</label>
				<mixed-citation> Domingues RMSM, Dias MAB, Nakamura-Pereira M, Torres JA, d’Orsi E,
					Pereira APE, et al. Processo de decisão pelo tipo de parto no Brasil: da
					preferência inicial das mulheres à via de parto final. Cad Saúde Pública 2014;
					30 Suppl:101-16.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Domingues</surname>
							<given-names>RMSM</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Dias</surname>
							<given-names>MAB</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Nakamura-Pereira</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Torres</surname>
							<given-names>JA</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>d’Orsi</surname>
							<given-names>E</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Pereira</surname>
							<given-names>APE</given-names>
						</name>
						<etal>et al</etal>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="pt">Processo de decisão pelo tipo de parto no Brasil:
						da preferência inicial das mulheres à via de parto final</article-title>
					<source>Cad Saúde Pública</source>
					<year>2014</year>
					<volume>30 Suppl</volume>
					<fpage>101</fpage>
					<lpage>116</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B22">
				<label>22</label>
				<mixed-citation> Dahlen HG, Tracy S, Tracy M, Bisits A, Brown C, Thornton C. Rates
					of obstetric intervention among low-risk women giving birth in private and
					public hospitals in NSW: a population-based descriptive study. BMJ Open 2012;
					2:e001723.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Dahlen</surname>
							<given-names>HG</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tracy</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Tracy</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Bisits</surname>
							<given-names>A</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Brown</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Thornton</surname>
							<given-names>C.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Rates of obstetric intervention among low-risk
						women giving birth in private and public hospitals in NSW: a
						population-based descriptive study</article-title>
					<source>BMJ Open</source>
					<year>2012</year>
					<volume>2</volume>
					<size units="pages">e001723</size>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B23">
				<label>23</label>
				<mixed-citation> Coulm B, Le Ray C, Lelong N, Drewniak N, Zeitlin J, Blondel B.
					Obstetric interventions for low-risk pregnant women in France: do maternity unit
					characteristics make a difference? Birth 2012; 39:183-91.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Coulm</surname>
							<given-names>B</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Le Ray</surname>
							<given-names>C</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Lelong</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Drewniak</surname>
							<given-names>N</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Zeitlin</surname>
							<given-names>J</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Blondel</surname>
							<given-names>B.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Obstetric interventions for low-risk pregnant women
						in France: do maternity unit characteristics make a
						difference?</article-title>
					<source>Birth</source>
					<year>2012</year>
					<volume>39</volume>
					<fpage>183</fpage>
					<lpage>191</lpage>
				</element-citation>
			</ref>
			<ref id="B24">
				<label>24</label>
				<mixed-citation> Lutomski JE, Murphy M, Devane D, Meaney S, Greene RA. Private
					health care coverage and increased risk of obstetric intervention. BMC Pregnancy
					Childbirth 2014; 14:13.</mixed-citation>
				<element-citation publication-type="journal">
					<person-group>
						<name>
							<surname>Lutomski</surname>
							<given-names>JE</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Murphy</surname>
							<given-names>M</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Devane</surname>
							<given-names>D</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Meaney</surname>
							<given-names>S</given-names>
						</name>
						<name>
							<surname>Greene</surname>
							<given-names>RA.</given-names>
						</name>
					</person-group>
					<article-title xml:lang="en">Private health care coverage and increased risk of
						obstetric intervention</article-title>
					<source>BMC Pregnancy Childbirth</source>
					<year>2014</year>
					<volume>14</volume>
					<size units="pages">13</size>
				</element-citation>
			</ref>
		</ref-list>
	</back>
	<sub-article article-type="translation" id="TRen" xml:lang="en">
		<front-stub>
			<article-categories>
				<subj-group subj-group-type="heading">
					<subject>The Authors Reply</subject>
				</subj-group>
			</article-categories>
			<title-group>
				<article-title xml:lang="en">Expanding the discussion</article-title>
			</title-group>
			<contrib-group>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Leal</surname>
						<given-names>Maria do Carmo</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Pereira</surname>
						<given-names>Ana Paula Esteves</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Domingues</surname>
						<given-names>Rosa Maria Soares Madeira</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Filha</surname>
						<given-names>Mariza Miranda Theme</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Dias</surname>
						<given-names>Marcos Augusto Bastos</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Nakamura-Pereira</surname>
						<given-names>Marcos</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Bastos</surname>
						<given-names>Maria Helena</given-names>
					</name>
				</contrib>
				<contrib contrib-type="author">
					<name>
						<surname>Gama</surname>
						<given-names>Silvana Granado Nogueira da</given-names>
					</name>
				</contrib>
			</contrib-group>
		</front-stub>
		<body>
			<p>The authors thank their colleagues for having accepted being discussants of this
				article on obstetric interventions during labor and delivery of Brazilian women
				considered to be of habitual obstetric risk. The contribution by each of them made
				expanded and enriched the discussion, by shifting it from the scientific realm of
				health to the context of culture, ethics and social relations as a whole.</p>
			<p>It is with great excitement and motivation that we respond to their comments,
				addressing some selected aspects only, due to space limitations of this section.</p>
			<p>Guilherme Cecatti made some important notes on methodological issues, particularly
				addressing the lack of information on the use of forceps in Brazil, in the article.
				This was suppressed, given the many outcomes addressed in our investigation.
				However, considering that one of the core purposes of our paper was to present an
				overview of birthcare in Brazil in women considered at normal obstetric risk, we
				thank Cecatti the chance of commenting about this topic. The frequency of forceps
				use was very low, of 1.4% for all women, and of 1.9% for those of habitual obstetric
				risk, with higher prevalence seen in the Southeastern region, capital cities, and
				users of the Brazilian Unified National Health System (SUS), as well as in
				adolescents, white, and primiparous women, without differentiation of the obstetric
				risk group. In regards to obstetric aspects, there was a higher frequency of all
				other interventions for those women in which forceps was used, particularly
				peridural anesthesia, use of ocytocin, Kristeller’s maneuver, and episiotomy, which
				reached the high proportions of 60%, 56% and 86%, respectively. Some studies have
				shown that the frequency of forceps use in Brazil is low, and the main reason for
				this obstetric procedure to have been dropped almost entirely was the lack of
				medical training to qualify doctors to perform surgical vaginal delivery care, and
				their concern with law suits <xref ref-type="bibr" rid="B1"
					><sup>1</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B2"
					><sup>2</sup></xref>. In our investigation, we had no way to assess the proper
				use of forceps, and therefore we cannot state whether or not this low rate of use is
				a positive factor, more so when such procedure is associated to high prevalence of
				Kristeller’s maneuvre, and higher severe morbidity rates and maternal near miss
					<xref ref-type="bibr" rid="B3"><sup>3</sup></xref> .</p>
			<p>Another aspect mentioned by Cecatti was the decision, by the authors, to include in
				the study women of habitual obstetric risk previously submitted to a c-section. It
				is correct to imagine that these women may present higher risks during labor and
				delivery compared to those who did not previously experience a c-section. However,
				it seemed appropriate not to consider a previous c-section an excluding factor for
				normal obstetric risk because: (a) in this group, the proportion of women previously
				submitted to a c-section was the same of the obstetric risk group, 20%. This means
				that in regards to this aspect, there was no difference between the two groups; (b)
				scientific evidences show successful experiences in having a vaginal delivery after
				having had a c-section <xref ref-type="bibr" rid="B4"><sup>4</sup></xref>. The most
				important international protocols, among them the one of the American College of
				Obstetricians and Gynecologists <xref ref-type="bibr" rid="B5"><sup>5</sup></xref>,
				indicate the importance of providing women with previous c-section the experience of
				being in labor, as a strategy to decrease the repetition rate of this surgery. In
				Brazil, where the rates of c-section are the highest in the world, it is
				instrumental that such a strategy de in place in the routines of maternity
				facilities. In our study, more than 80% of women classified as being of habitual
				obstetric risk with previous c-section were submitted to another c-section, 88% of
				them being performed without the pregnant women going into labor. The excessive use
				of c-section in this group discloses a worrisome scenario in Brazil, given the
				growing tendency of this procedure be performed in primiparous women.</p>
			<p>As to the use of epidural analgesia, we agree with Cecatti that it should not be
				considered unnecessary, but it is striking in Brazil the inequalities in the offer
				of pharmacological and non-pharmacological pain relief techniques. The birth and
				delivery care model that does not favor physiological childbirth uses drugs
				excessively, increases pain and fear of delivery and, paradoxically, to relieve the
				suffering of the women, uses more drugs.</p>
			<p>As for the uterine fundal pressure, there is no evidence of this being beneficial.
				The potential risks of Kristeller maneuver include uterine rupture, anal sphincter
				lesion, fractures or brain damage in newborns, among others <xref ref-type="bibr"
					rid="B6"><sup>6</sup></xref>. Unfortunately we have no way to assess the
				conditions in which the maneuvre was performed on the women who were investigated in
				this study; however, we believe it was not performed in more than one third of women
				classified of presenting habitual obstetric risk. In a setting of so many
				interventions and institutional abuse, Kristeller maneuvre should be considered an
				unnecessary practice until robust evidences of their effectiveness and safety
				justify their use.</p>
			<p>Maria Luiza Riesco highlights the importance of the study and its originality, and
				draws attention for a possible decrease in the performing of episiotomy, considering
				the data published by the 2006 <italic>Brazilian National Survey of Demographics and
					Health </italic>(PNDS). A decrease in the incidence of episiotomy in Brazil
				might have occurred. However, one should be careful when comparing PNDS data with
				data from the <italic>Birth in Brazil</italic> study because: (1) PNDS included all
				women who had a vaginal delivery, and the <italic>Birth in Brazil </italic>study
				only considered those of normal obstetric risk; (2) PNDS asked about the occurrence
				of episiotomy in mothers of live births over the past 5 years, and important recall
				biases may occur. In the <italic>Birth in Brazil</italic> survey, the question was
				asked in the maternity, in the immediate post-partum; (3) the question PNDS asked
				was whether or not a cut was made in the vagina (episiotomy) <xref ref-type="bibr"
					rid="B7"><sup>7</sup></xref>, in the<italic> Birth in Brazil</italic> survey,
				the women were asked about how was their perineum after the birth, and the response
				alternatives were: It did not rupture, there was no cuts, and no stitches; There was
				a small rupture that did not need stitches; There were no stitches, but she does not
				know if there was rupture; There was rupture and she was stitched; They cut and
				stitched; Could not inform. It was considered that episiotomy was performed in those
				women who informed having been cut and stitched only, i.e., women who were sure the
				health practitioner had made an incision in the perineum. If we consider women who
				told they were sutured, the proportion would be 71% of those who had a vaginal
				delivery, which is very close to the proportion found by the PNDS. Thus, the
				question remains on whether we moved forward in this regard, or if the differences
				in the results of both investigations are due to the use of different
				methodologies.</p>
			<p>Suzanne Serruya addresses the lack of autonomy by the woman to lead childbirth in
				Brazil, and mentions that the hospital routines establishing what can and what
				cannot be done are standardizing procedures that set aside “the unique and always
				particular experience of giving birth”. The hospital, as the traditional setting to
				treat sick people, imposes rules on fasting, being bedridden with an IV line,
				approaching birthcare to curative-therapeutic practices. The health practitioner is
				brought into the childbirth setting, and she highlights that the incorporation of
				scientific-based practices, which respect childbirth ownership by the woman can be
				very rewarding for them. That would contribute to decrease the asymmetry of power,
				and would open new possibilities, with a fresh role in labor and delivery, and the
				development of an environment of creativity and well-being. It must be said that
				similar to the asymmetry between health practitioners and users of the services,
				there is asymmetry also among health practitioners: doctors vs. nurses, nurses vs.
				nursing technicians, etc. Difficulties in working as a team generates an environment
				of isolation and of experiences not being shared, and, particularly in Brazil, the
				almost exclusion of the obstetric nurse/midwife in birthcare, just the opposite of
				what happens in developed countries. In this investigation, only 15% of the births
				were assisted by an obstetric nurse/midwife, and that was more often seen in areas
				with few doctors. Yet, it was seen that in vaginal deliveries assisted by obstetric
				nurses/midwives, the use of good practices were more frequent and obstetric
				interventions much less performed (data not shown), in accordance with what has been
				described in the international literature <xref ref-type="bibr" rid="B8"
						><sup>8</sup></xref>.</p>
			<p>Serruya also draws attention to the need of changes to occur in the professional
				training, something we fully agree with, given that the new cohorts of practitioners
				are being taught according to the same old practices. Thus, priority should be given
				to teaching hospitals in the development of the “Stork Network” an innovative
				strategy of the Ministry of Health intended to implement Normal Delivery Centers
				(NDCs) within hospitals or in their vicinities, while organizing a referral
				pre-natal care system for hospitals, transportation for the maternity,
				implementation of good practices for labor and birth, including the right of the
				woman to freely select a companion of her choice through the period of admission.
				Another feature of this program is to prioritize obstetric nurses/midwives in
				assisting habitual risk labor and delivery, in collaboration with the medical team,
				and also to promote setting adequacy and proper environment for physiological labor,
				delivery and birth <xref ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref>.</p>
			<p>The Stork Network initiative is targeted to the public health system, which assists
				more than 75% of the childbirths among the Brazilian population; if it is duly
				implemented in the public health system, it can change the current birthcare
				scenario in Brazil, and impact obstetric and perinatal indicators of the
				country.</p>
			<p>Soo Downe pinpoints the financial costs of unnecessary interventions that could be
				channeled to meet other health needs of the country, with which we agree in full.
				The 2010 WHO Global Health Report, in regards to the global costs of c-section
				procedures, noted that the excessive use of this technique was a barrier for the
				universal health coverage <xref ref-type="bibr" rid="B10"><sup>10</sup></xref>. This
				document indicates Brazil and China as being accountable for almost 50% of
				unnecessary c-section procedures in the world. In Brazil, if we add these costs to
				other costs for unnecessary interventions on vaginal delivery, we would have an
				astonishing amount of money wasted in the country.</p>
			<p>Another important issue raised by Soo Downe were the ethical principles in the health
				practitioner/patient interaction, in which the first ethical commitment
					“<italic>Primum non nocere: First, Do No Harm</italic>” or the principle of
				non-maleficence, is one of the Hippocratic bioethical principles taught to
				health-related disciplines students worldwide. This principle is a reminder that
				health practitioners should always consider the possible harms an intervention may
				cause. The principle of beneficence, on the other hand, considers whether or not an
				action or intervention is beneficial enough, and how acceptable and appropriate it
				is. Despite differences of opinion, there are ideas broadly accepted, one of them
				being the ethical concept of respect to women in childbirth. In the lack of
				sufficiently established scientific evidences, for instance, in regards to good
				obstetric practices on walking <xref ref-type="bibr" rid="B11"><sup>11</sup></xref>,
				eating <xref ref-type="bibr" rid="B12"><sup>12</sup></xref>, freedom to select the
				position for delivery <xref ref-type="bibr" rid="B13"><sup>13</sup></xref> etc., the
				recommendation is that the woman decides what is best for her.</p>
			<p>The origins of the expression “humanization of childbirth” and the assessment of
				obstetric care as an event that ignores and emotional and social aspects of birth
				have guided different public policies in Brazil. Many researchers have investigated
				the understanding of the word “humanization”, describing its different (and many a
				time opposing) meanings, its possibilities of changing the medical culture, the
				understanding of the anatomy and physiology of women, and gender relations <xref
					ref-type="bibr" rid="B14"><sup>14</sup></xref>.</p>
			<p>In regards to the c-section procedure, it is argued that Brazilian women tend to
				perceive it as safer than vaginal birth, one that provides better quality of care,
				and, often, as an indicator of differences in social status <xref ref-type="bibr"
					rid="B15"><sup>15</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B16"
						><sup>16</sup></xref>. For some women, their attempt to medicalize the
				childbirth process is a practical solution to overcome the problems they face within
				the health system.</p>
			<p>In terms of the socio-biological conditions that prompted the rapid increase in the
				use of technology to initiate, regulate and monitor the childbirth process, it is
				argued that vaginal delivery is perceived as being of high risk for the health of
				the woman and for her sexual life, which established the cut-above and cut-below
				paradigm of c-sections and episiotomies <xref ref-type="bibr" rid="B17"
						><sup>17</sup></xref>.</p>
			<p>The lack of consensus about non performing interventions in normal vaginal delivery
				is most certainly a crucial matter for discussion. To reduce unnecessary procedures,
				a ministerial ordinance for the Stork Network strategy defined normal vaginal
				delivery as a birth that started spontaneously, without being induced or expedited,
				without interventions such as the use of forceps or c-section performance, without
				the use of general, spinal-block or epidural anesthesia during childbirth <xref
					ref-type="bibr" rid="B9"><sup>9</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr"
					rid="B18"><sup>18</sup></xref>.</p>
			<p>Soo Downe adds that recent publications have indicated long-term health hazards from
				the excessive use of obstetric technologies, such as oxytocin, antibiotics and other
				drugs, including the development of type 1 diabetes, asthma, multiple sclerosis,
				allergies, obesity, etc. Even though scientific evidences about these relations are
				weak, as they depend on a long period of accurate follow-up of birth cohorts, these
				hypotheses seem reasonable. The development of the epigenetic theory that reinforces
				the idea of multiple causes and reciprocal influences among the different levels of
				organization (molecular, cellular, organic, behavioral, and social) greatly enhanced
				the possibilities of understanding the development of illnesses in humans. <xref
					ref-type="bibr" rid="B19"><sup>19</sup></xref>.</p>
			<p>Eugene Declercq is surprisd by Brazl’s insistence in systematically increase
				c-section rates, in opposition to some developed countries that have kept them on a
				stable, low-level rates, or to some other countries whose levels are not so low but
				that more recently started to work to lower them, and are being successful. He also
				questions if those women considered of normal obstetric risk attended by the private
				sector are different from those served by the public sector, to account for the
				higher rate of interventions in the former, and how the efforts of the Brazilian
				Ministry of Health may have influenced the higher frequency of good obstetric
				practices in the public sector.</p>
			<p>We also share the wish of having, fairly soon, better days for childbirth care in
				Brazil, a country of continental size, with striking social and regional
				inequalities, which makes the analyses of health indicators and their determinants
				quite complex. The issues raised by Eugene Declercq are deep and impressive. It is
				certainly not possible to address them here in details, but we can provide an
				overview about what goes on in the country.</p>
			<p>Childbirth-wise, the past 20 years were marked by intense discussions and conflicts.
				On one hand, the Brazilian Ministry of Health has been developing governmental
				initiatives to change the childbirth care model, such as regulating, with
				ordinances, the role of obstetric nursing/midwives, and the right of a companion
				during hospital-stay for childbirth, the implementation of normal delivery centers,
				the establishment of a maximum number of c-sections per facility, funding for
				adequacy of hospital settings, training of practitioners to comply with good
				obstetric practices, among others. The Brazilian Ministry of Health, aware that the
				development of protocols alone is not enough to change care-delivery practices, have
				adopted the strategy of having support people to work directly with the local teams
				to change the care-delivery routines and in the implementation of good practices.
				This was done, initially, in maternity clinics in the Northern and Northeastern
				areas of the country, and, more recently, in the whole country through the Stork
				Network.</p>
			<p>However, there was no consensus in the adoption of these strategies. There has been
				some resistances to change voiced by some professional bodies, which often took some
				arbitrary measures that were beyond their mandate.</p>
			<p>The governmental initiatives and the successful experiences of some clinics, the
				holding of scientific events where models from other countries were presented took
				place in tandem with a social movement of women requesting changes in the way
				birthcare is provided in the country. In consequence, there has been a growing
				number of discussion groups in social networks, street demonstrations and public
				rallies, articles about childbirth in the media, and an increase in the number of
				women who demand childbirth at home.</p>
			<p>Over these 20 years, we have also seen an increase in the preference of women for
				c-section, from the beginning of the pregnancy. Such preference is according to
				having a c-section performed in a previous pregnancy, and private funding of
				childbirth. Women assisted by the private sector have higher socioeconomic status,
				more access to adequate prenatal care, and are seen by the same doctor throughout
				their pregnancy. It should be noted that, in the private sector, c-section is
				performed in almost 90% of deliveries, most of them with no medical indication <xref
					ref-type="bibr" rid="B20"><sup>20</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr"
					rid="B21"><sup>21</sup></xref>. The option for a c-section is not influenced by
				the doctor only, but by a cultural scenario about the risks of vaginal birth which
				include a lack of assurance that the woman will have control of her childbirth
				process, will have a place at the maternity clinic, will have a doctor she knows at
				the time of delivery, and the fear of pain, among other reasons.</p>
			<p>It should be noted that the higher use of obstetric interventions and c-sections in
				women served by the private sections has been observed in a number of countries
				around the world, not only in Brazil <xref ref-type="bibr" rid="B22"
					><sup>22</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B23"
					><sup>23</sup></xref><sup>,</sup><xref ref-type="bibr" rid="B24"
					><sup>24</sup></xref> .</p>
			<p>Finally, to conclude, we revisit the points mentioned by Maria A. Gomes, about the
				movements set in place in Brazil to change the obstetric care model. The good
				results found in the Southeastern area, particularly in the cities of Belo Horizonte
				and Rio de Janeiro, where an ongoing implementation of good perinatal care practices
				is developed. In Rio de Janeiro and São Paulo, more and more women with private
				health-care plans seek public maternity clinics to give birth, because of the option
				of having normal vaginal delivery, which is becoming rare in the private sector.</p>
			<p>A relevant aspect we share is a national investment to qualify obstetric
				nurses/midwives, and the recent change in opinion of the Brazilian Federation of
				Gynecology and Obstetrics (FEBRASGO), which has passed to advocate practices known
				to increase the satisfaction of pregnant women with vaginal delivery, support of the
				Normal Delivery Centers, and the presence of obstetric nurses/midwives in birthcare,
				even in the private sector. This facts show an appreciation of scientific
				evidence-based obstetrics, fostering the hope that the model will effectively
				change.</p>
			<p>The results shown in this study, of a smaller proportion of obstetric interventions
				in the Southeastern region may indicate a trend that will be consolidated with an
				increased role performed by the women in defining childbirth care policies, and
				improvement of the quality of such care in the Public Health System.</p>
			<p>It was not by chance that the <italic>Birth in Brazil</italic> investigation took
				place at this point in time, with public funding, to unveil, for the first time on a
				national level, the scenario of delivery and childbirth care in Brazil. In order to
				change, all the players, institutions, non-governmental organizations, health
				practitioners, social movements, mothers, and families need, first of all, be aware,
				and bothered by this reality. We hope the <italic>Birth in Brazil</italic>
				investigation is of help in the completion of this step.</p>
		</body>
	</sub-article>
</article>
